1. Ömer Abi
günü

Sabahları yataktan kalkmak bana çok zor gelir. Annem defalarca yanıma uğrar, kalkmamı söyler. Ben de her seferinde, “Beş dakika sonra kalkıyorum; iki dakika sonra; sen git, geliyorum!” gibi sözlerle onu geri gönderirim. Ömer Abi günleri hariç!

O gün de Ömer Abi günüydü. Annem bir kere bile kalk demeden, neşeyle yataktan fırlamıştım. Acaba başımıza neler geleceğini bilsem, gene böyle hevesle güne başlar mıydım?

Ömer Abi, açtığı dedektiflik bürosunda çalışma ya başladığımdan beri can dostum, kankam! Beni evden alacak, önce bir yerlerde biraz zaman geçirecek, sonra birlikte konsere gidecektik.

Çabucak hazırlanıp mutfağa geçtim. Annem kahvaltıyı hazırlıyordu. Çaydanlığı sofraya götürmek üzere ocaktan aldım.

Annem arkamdan seslendi. “Sağ ol, Mıstık’çığım. Hangi dağda kurt öldü böyle?”

“Aman anne, ben sana her zaman yardım etmez miyim?”

Annem elinde ekmek sepeti bana yetişti, yanağımdan bir makas alarak, “Etmezsin,” dedi. İşin kötüsü, haklıydı. Sonra masaya doğru ilerlerken birden yön değiştirdi, yana döndü, zıpladı, ayağını hırsla yere vurdu.

“Ne o anne?” diye kıkırdadım, “Değişik bir spora mı başladın?”

Annem ekşi bir suratla, “Böcek!” dedi. “Bir böcek vardı.”

Bu annem için felaket demektir. Sanırım bunu, yaptığı onca temizliğe ya da “titiz Tülay Hanım” şanına karşı bir hakaret gibi algılıyor.

Bana sofrayı işaret edip, “Sen başlayadur,” dedi ve bir bez alıp, az önce böceği öldürdüğü yeri kırklamaya başladı.

Ağzıma ikinci dilim ekmeği tıkıştırırken kapı ça lındı. Ben lokmamı yutana, ağzımı silene kadar annem kapıya varmıştı bile.

“Hoş geldin, Ömer.”

“Hoş bulduk, Tülay Abla. Amirim yok mu?”

“Sorma! Cumartesi falan demeden, sabah erkenden çıktı. Bu aralar çok çalışıyor. Düşünüyorum da, acaba daha mı çok suç işleniyor, yoksa esas suçlu sen misin, Ömer? Sen Emniyet’ten ayrılmadan önce bu kadar çok çalışmıyordu Mahmut.”

Ömer Abi geniş bir gülümsemeyle, “Olur mu hiç öyle şey, Tülay Abla?” diye karşılık verdi. “Esas suçlu amirim. O başarılı oldukça, omuzlarına daha fazla sorumluluk yüklüyorlar.”

Yanına koştum, Ömer Abi’yle yumruklarımızı tokuşturduk.

“N’aber Mıstık? İşler yolunda mı?” dedi.

“Harika!” dedim, başparmağımı havaya kaldırarak.

Annem, “İçeri gir, sana bir kahve yapayım,” diyerek Ömer Abi’yi davet etti.

Ömer Abi, benim kıpır kıpır halime dikkat etmemişti herhalde ki, ayakkabılarını çıkarmaya başladı. “Zahmet olmasın.”

Salona geçerken saçlarımı karıştırdı. “Bu yaz gene birlikte çalışıyoruz, değil mi?” diye sordu.

Hevesle, “Evet,” dedim. Aklıma, geçen yaz onun yanında çalışmaya başladığım ilk gün geldi. Nasıl biri acaba diye endişelenmiş, iş olmazsa bana yerleri temizletir mi diye kuruntu yapmıştım. Gülümsedim. Ömer Abi hiç korktuğum gibi birisi çıkmamış, iş açısındansa hiç sıkıntı çekmemiştik. Öyle bir olayın içine düşmüştük ki...

Annem gülümsedi. “Mustafa dünden razı,” dedi. “Mahmut’un da gönlü var, ama senin bir dedektif yardımcısına ihtiyacın var mı gerçekten?”

Ömer Abi hararetle, “Var, var,” dedi. “Geçen yaz yaşananlar bizim dedektiflik bürosunun epey tanınmasını sağladı. Süleymaniye Camisi’nin kubbesinin çalınması, ardından Yerebatan Sarayı’yla Galata Köprüsü’nün elden gitmesi çok dehşet verici, çok büyük olaylardı. Hırsızların yakalanması ve anıtların yurda geri getirilmesi muazzam yankı yarattı tabii. Başlarda kaçınmıştım, ama sonra bıraktım ipin ucunu; günlerce basında yer aldık.” Gülümsedi. “Sonuçlarına bakınca fena da olmamış hani.”

Geçen yaz yaşananlar gerçekten inanılmazdı. İstanbul’un üç değerli anıtı çalınmış, yer yerinden oynamıştı. Bakanlar, müsteşarlar, üst düzey yetkililer babamı bunaltmış, anıtların bulunmasını, geri getirilmesini istemişlerdi. Babam ve tüm Emniyet Teşkilatı böylesine alışılmadık ve karmaşık bir hırsızlık karşısında çaresiz kalmıştı. Elif, konuyu teyzesi Öz den Abla’ya açmasaydı, belki de bu güzelim eserleri tümden kaybedecektik. Özden Abla, anıtların nereye kaçırılmış olabileceğini tahmin etmişti de, Emniyet’ten Mehmet İsmail ve ekibi Hindistan’a gidip Süleymaniye’nin kubbesinin yerini bulmuş, hırsızlardan Carmen Sandiego ve Veli Uzunelli’yi yakalamıştı. Ömer Abi de Özden Abla’yla Venedik’e gitmiş, Acar Tezkaçar’ı yakalayamasa da Galata Köprüsü’nü ve Yerebatan Sarayı’nı bulabilmişti.

Gazeteler, televizyonlar günlerce bu olayı konu etmişlerdi. Babam çok meşhur olmuş, her kanal ayrı ayrı onu çağırmış, anıtların bulunmasının ayrıntılarını öğrenmek istemişlerdi. Babam, Süleymaniye Camisi’nde yapılan büyük törende, Ömer Abi’ye ve bana teşekkür ettiği için biz de bu şöhretten payımızı almıştık. Okullar açılınca ilk birkaç gün çok havam olmuş, arkadaşlarım, öğretmenlerim bana daha farklı davranmıştı. Sonra herkes olaya alışmış, her şey eski tas eski hamam devam etmişti.

Ömer Abi de az değildi ama. Bu karmaşanın ortasında bir de Özden Abla’nın kalbini çalmayı başarmıştı. Gerçi Elif’in dediğine göre, Özden Abla da ilk gördüğü andan itibaren Ömer Abi’den hoşlanmış. O zaman belki çok da zor olmamıştır, ne bileyim? Elif, Süleymaniye’deki törenden sonra elimi tutmasa, ben yıllarca ona açılamazdım.

Ömer Abi, “Günün programını açıklıyorum, Mıstık,” dedi. “İlk önce Emirgan’a gidiyoruz. Tuna’yla buluşmam lazım. Çınaraltı kahvesinde sözleştik. Hem Boğaz keyfi de yaparız...”

Annem kahvelerle gelirken söze girdi. “Tuna kim?”

Ömer Abi, “Liseden bir arkadaşım,” dedi, “Boğaziçi Üniversitesi Tarih Bölümü’nde doktora yapıyor. Uzun zamandır görüşmemiştik. Bir tarih kitabı alacağım da ondan.”

“Hayrola Ömer, tarihe mi merak saldın?”

“Yalnız tarihe olsa iyi, Tülay Abla. Bir gün tarihe, öbür gün arkeolojiye, mimariye... Çok maymun iştahlı oldum.”

“Sakın bu işin altından Özden’le aşık atmak sevdası çıkmasın?” diye sordu annem muzip muzip.

Ömer Abi mahcup bir ifadeyle güldü. “Aşık atmak değil ama, Özden’in sohbetleri o kadar güzel, o kadar derin ki, insan kendini yetersiz hissediyor.”

‘Âşık olanlar hep aşık mı atarlar acaba?’ diye düşündüm. Zaten ikisi de aynı kelime gibiydi. Elif geldi aklıma. Ben de hep onu etkilemek istiyordum. İstiyordum ki, beni yakışıklı, akıllı bulsun, dediklerime çok önem versin, şakalarıma kimseninkine gülmediği kadar gülsün... Acaba o da benim için aynı şeyleri düşünüyor muydu?.. Ama o zaten çok güzel ve çok akıllıydı. Bunları dert etmesine hiç gerek yoktu ki.

Ömer Abi kahvesini içtikten sonra kalktık. Dışarı çıkınca sıcak bir rüzgâr yüzümüzü yaladı.

“Of ne sıcak!” dedim.

Ömer Abi, “Sorma,” dedi. “Size gelene kadar canım çıktı. Sanki nisan değil de, ağustos havası. Şansımız varsa, klimalı bir otobüse denk geliriz.”

Varmış. Gelen otobüse atladık. Üstelik, çok kalabalık da değildi. Yol boyunca erguvan ağaçları yeşilliklerin arasından sürpriz yaparcasına fışkırıyor, insanın içini sevinçle, mutlulukla dolduruyordu. Bebek’te Ömer Abi eliyle dışarıyı işaret etti. Yolun ortasına sarılı, kırmızılı laleler dikmişlerdi. Gerçekten çok güzeldi. Erguvanlarla, çiçeklerle içim iyice şenlendi. Rumeli Hisarı’nın önünde de bolca lale vardı. Ömer Abi, “Bir gün de seninle Emirgan Parkı’na gidelim,” dedi. “Laleleri esas orada görmek gerek.”

Emirgan’da otobüsten inince, sanki sıcak bir fırının içine girmiş gibi olduk. Tişörtüm bir anda üstüme yapıştı. Yolun karşısına geçip ağaçlar altındaki kahveye girdik. Burası ağaçların gölgesinde kaldığı için daha serindi. Acaba oturanlardan hangisi Ömer Abi’nin arkadaşıydı? Tahmin etmeye çalıştım. Çok çabalamam gerekmedi. Masaların büyük çoğunluğunda kalabalık gruplar oturuyordu. İleride, canlı renklerle bezenmiş bir tişört giymiş ve sarı kıvırcık saçlarını arkadan toplamış bir kız, güzel havanın, manzaranın tadını çıkarmak isteyenlerin aksine denize sırtını dönmüş, elindeki kitaba dalmıştı. Ömer Abi de o yana yöneldi.

“N’aber Tuna? Dalmışsın!”

Sarışın kız sıçradı. “Vay, Ömer! Nasılsın? Geçin oturun.”

Bize karşısındaki boş yerleri işaret etti. Manzaralı koltukları bize ayırmasına memnun oldum. Boğaz, koyu laciverdiyle şıkır şıkırdı. Karşı kaldırımda insanlar geziniyor, kimileri balık tutmaya çalışıyordu.

“Sana Mustafa’yı tanıştırayım, Tuna. Mahmut Amirim’in oğlu. Tatillerde bana yardım ediyor. Mıstık, bu da Tuna. Bizim sınıfın en güzel kızı. Ne canlar yakmıştı bir zamanlar!”

Tuna Abla güldü. Gülerken burnunu kırıştırıyor, yamuk dişleri de ona ayrı bir sevimlilik katıyordu. “Sen Ömer’e bakma, Mustafa,” dedi. “Okuldayken çok kısa boyluydum, yüzüm de sivilcelerden gözükmezdi. Bunları da bir dert ederdim ki, sorma. Sonra bir yaz boyum uzadı, sivilceler de ânında yok oldu... Aç mısınız? Buranın kahvaltısı nefis!”

Ömer Abi, “Ben yerim bir şeyler,” dedi, “Mıstık, sen de ister misin?”

Onlar güzel bir kahvaltı sipariş ettiler, ben yal nızca tatlı istedim; kazandibi. Garson az sonra büyük bir tepsiyle geldi. Masaya menemeni, sucuğu ve kahvaltılıkları koyarken, birden peynir tabağının altından fırlayan bir böcek, masanın ortasına yerleşti. Antenlerini sallayarak bize bakıyordu ki, garson böceği masadan aşağı itti, üstüne bastı.

Tuna Abla, “Bak şimdi!” dedi. “Bütün iştahım kaçtı!”

Garson telaşlandı. “Merak etmeyin, hanımefendi,” dedi, “kurumumuz çok temizdir. Gelin, mutfağı gezin isterseniz. Bu böcekleri bugün görmeye başladık... Dışarıdan geliyorlar. Arzu ederseniz, örtüyü değiştireyim.”

Garson yeni örtü getirmeye gidince, Ömer Abi kıkırdadı. “Böcekleri ismen tanıyor, evlerini barklarını bile biliyor herhalde.”

Tuna Abla, “Haklı olabilir ama,” dedi. “Ben buraya sık sık gelirim. Hiç böyle bir şeyle karşılaşmamıştım.”

Daha sonra doğallıkla lise anılarına daldılar. Anlaşılan ikisi de epey haylazlık etmişti. Acaba benimle dalga mı geçiyorlardı? Çünkü anlattıkları Hababam Sınıfı’na bile taş çıkarırdı. İşin tuhafı anlattıklarını kolaylıkla gözümde canlandırabiliyordum. Babam kadar yaşlandığı zaman bile, Ömer Abi’yi bir çocuk olarak düşünmek zor olmayacaktı.

Onlar eski günleri anar ve kıkır kıkır gülerken, Tuna Abla birden telaşla saatine baktı, “Ooo, zaman ne çabuk geçmiş böyle?” dedi, “Benim on beş dakika içinde Rumeli Hisarı’nda olmam gerek. Molyer’le buluşacağız.”

Ömer Abi’nin meraklı bakışlarını görünce açıklama gereği duydu. “Molyer Osman canım. Bizim sınıftaki... Bize teneffüslerde oynadığı oyunları hatırlamıyor musun?”

Ömer Abi bir kahkaha attı. “Yahu, onu liseden beri görmüyorum ben.”

Tuna Abla, “Bak ne diyeceğim,” dedi. “Hadi, siz de gelin. Osman sonunda tiyatrocu oldu. Şimdi Devlet Tiyatrosu’nda çalışıyor. Tarihi bir oyun yazmış. Oyunla tarihi olaylar arasında bir tutarsızlık olup olmadığına bakmamı istiyor.”

Ömer Abi bana göz kırptı. “Ne dersin Mıstık? Nasılsa daha zamanımız var. Bu arada Hisar’ı da gezmiş oluruz.”

Olur anlamında başımı salladım. Molyer Osman’ı da merak etmiştim doğrusu.

2. Sanki tarih
birden karşımıza
dikiliyor

Ömer Abi’yle Tuna Abla lise anılarını konuşmaya doyamamışlardı. Ancak Molyer Osman artık sohbetin merkezindeydi. Osman’ın Molyer gibi gezgin bir tiyatro grubu kurmaya kalkışması; oyuncu eksikliği yüzünden çok değişik rolleri üstlenmesi; rolden role geçerken bazen giysileri, bazen sözleri karıştırması; taklidini yaptığı hocalara yakalanması...

Kapıdaki görevliden biletlerimizi alarak Rumeli Hisarı’ndan içeriye girdik. İlkbahar burada da tüm coşkusuyla kendini gösteriyor, menekşeler, erguvan lar bir renk cümbüşü yaratıyordu. Az ilerideki birkaç basamaklı merdiveni tırmandık ve küçük bir kuleye vardık. O kadar küçüktü ki, ne için kullanıldığını merak ettim. Tam Hisar’ın ortasına yerleştirilmişti ve gözetleme amaçlı kullanılmayacağı açıktı. Camisi yıkılmış bir minare olmalıydı.

Kuleyi döner dönmez, küçük yuvarlak bir sahneyle karşılaştık. Sahnenin yanındaki sütun başlığının üstünde, kahverengi, dalgalı saçlı bir kadın oturuyordu. Saçları omuzlarına dökülmüştü. Ayak seslerimizi duyunca kalktı, bize döndü. Çok şaşırdım. Uzun, gür saçlarından dolayı, oturanın kadın olduğunu zannetmiştim. Yukarıya doğru kıvırdığı ve sanki bir kediden alınmış da yüzüne oturtulmuş gibi duran bıyıkları ise şüpheye yer bırakmıyordu.

Ömer Abi, “Vay Molyer!” diye atıldı. “Beni hatırladın mı? Ömer, Ömer Hepçözer.”

Molyer Osman da Ömer Abi’ye sımsıkı sarıldı. “Hatırlamaz mıyım?” dedi. “Sınıfın dedektifi! Agatha Christie’leri düşürmezdin elinden. Bak, hâlâ kendini James Bond gibi tanıtıyorsun. Geçen yaz seni birkaç kere televizyonda gördüm. Sonunda dedektif olmana gerçekten çok sevindim. Şu kaçırılan anıtların yakalanmasındaki katkını duyunca da koltuklarım kabardı.”

Ömer Abi, “Ben de senin tiyatrocu olmana çok sevindim,” dedi. “Tiyatroya öyle tutkuyla bağlıydın ki, seni başka bir meslekte düşünemezdim zaten.”

Tuna Abla, Molyer Osman’ın elindeki kâğıtları alarak, “Ee, anlat bakalım; yazdığın oyun hangi dönemde geçiyor? Ne üstüne?” diye sordu.

“Fatih... yani II. Mehmet üzerine bir oyun. Kurguyu çocukluğundan başlatacağım. On iki yaşında padişah olan, on dört yaşında tahtı gene babası II. Murat’a devretmek durumunda kalan bir çocuk. Yeniden tahta çıktığındaysa dünyaya hükmedecek bir imparatorluk kurmak için, Bizans’ın fethinin gerekli olduğunu kavramış, atak ve zeki bir kumandan.”

Nasıl? Fatih çocukken tahta çıkmış, iki yıl sonra da tahtı geri mi vermişti? Biz bunu sosyal dersinde öğrenmiş miydik? Belki Ayna Mualla anlatmıştı da, ben derste uyumuştum. İkisi de korkunç olmalıydı. Ben de on iki yaşındayım. Kendimi bir imparatorluğu yönetirken düşündüm, ödüm koptu. Tahtı geri vermek de çok kötü olmalıydı. Takımları yenilince değiştirilen teknik direktörler için hep çok üzülürüm. Bu daha da beter olmalıydı.

Sanki padişah olan benmişim de, babam tahtımı elimden almış gibi hırsla, “II. Murat padişahlığı niye önce vermiş, sonra da geri almış?” diye sordum.

Tuna Abla, “Neden bu kadar genç yaşta oğluna devrettiğini doğrusu ben de bilmiyorum,” dedi. “II. Murat tahtı oğluna devrettikten sonra, Macar kralı barış anlaşmasını bozup saldırdı. Bunun üzerine II. Murat başa geçip Varna’da savaştı. Ama savaştan sonra gene geri çekildi. Yeniden başa geçmesi, iki yıl sonra yeniçeri isyanları çıkınca Sadrazam Halil Paşa’nın yönlendirmesiyle oldu. Sonra beş yıl daha tahtta kaldı. Epey karışık aslında...”

Kafamdan hesapladım. Fatih ikinci kere tahta çıktığında on dokuz yaşındaydı. ‘İmparatorluk yönetmek için daha uygun bir yaş,’ diye düşündüm.

Tuna Abla, “Oyunu İstanbul’un fethiyle mi bitireceksin, yoksa Fatih’in İstanbul’un yeniden imarı için yaptıklarını da konu alacak mısın?” diye devam etti.

Ömer Abi, “Neymiş onlar?” diye sordu merakla.

“II. Mehmet, İstanbul’a girdiğinde kent çok harap bir haldeydi,” dedi Tuna Abla. “Fatih buradan bir başkent yaratmak için adeta bir seferberlik ilan etti. İmparatorluğun her yanından ustalar ve bilim adamları getirtti. Fatih Külliyesi gibi pek çok anıt eser yaptırdı.”

Molyer Osman, “Fatih ve sonraki hükümdarların İstanbul’a gözbebekleri gibi baktıklarını, üstüne titrediklerini biliyordum da, bu ayrıntıyı bilmiyordum,” dedi. “Kurguyu bozmadan nasıl ekleyeceğimi bir düşüneyim...” Sonra gözleri ışıl ışıl, “Oyunu bura da sergileyebilmek için gerekli izni bugün aldım,” diye devam etti. “Düşünsenize ne muazzam olacak! İstanbul’u fethetmek için inşa edilmiş bir mekânda, İstanbul’un fethiyle ilgili bir oyun oynuyoruz.”

“Haklısın,” dedi Tuna Abla. “Gerçekten çok etkileyici! İstanbul’un fethinde Rumeli Hisarı’nın önemi çok büyük. Hisar inşa edilince, İstanbul’a gelebilecek yardımların yolu kesildi. Yoksa bu şehir daha önce de pek çok kez fethedilmeye çalışılmıştı.”

O, “Yıldırım Bayezid, Şehzade Musa Çelebi, II. Murat...” diye soluksuz sıralarken, Molyer Osman araya girdi. “Of Tuna, hocalığın tuttu gene!”

“Ayy haklısın!” diyen Tuna Abla dilini ısırdı. “Kaptırıp gittim, değil mi? Bak, son bir ders: Fatih, Hisar’ın inşasına çok önem vermiş. Burçları paşalarına yaptırtmış, kendi de kalan işlerle ve deniz tarafının yapımıyla ilgilenmiş. O yüzden bana hep buraya Fatih’in izleri sinmiş gibi gelir. İşte bu nedenle, oyununu burada sergileyebilmene çok sevindim.”

Ömer Abi, “Buranın çok büyülü bir atmosferi var,” diye söze girdi. “Bir keresinde burada bir konser izlemiştim. İlk kez dinlediğim şarkıları bile yıllardır biliyormuşum, sanki hepsi benim için yazılmış gibi bir duyguya kapılmıştım.”

Tuna Abla kıkırdadı. “Anlaşılan, sen o zamanlar âşıkmışsın be oğlum,” dedi.

“Onun da etkisi vardı herhalde,” derken gülümsedi Ömer Abi. Acaba buraya Özden Abla’yla mı gelmişlerdi? Yoksa daha önceden âşık olduğu başka bir sevgiliden mi söz ediyordu?

Tam buraya ne zaman geldiğini soracaktım ki, sorumu yuttum. Terbiyesizliğin âlemi yoktu. Ağzımı da açmış olduğum için çabuk çabuk, “Molyer Abi, ne zaman sahnelenecek sizin oyun?” dedim.

Ömer Abi’yle Tuna Abla birden gülme krizine tutuldular. Ömer Abi sırtıma bir şaplak patlattı. “Hay Mustafa, çok yaşa!” dedi, “Molyer Abi ha, iyi güldürdün bizi.”

Neye güldüklerini de o zaman anladım. “Molyer Abi” tuhaf kaçmıştı gerçekten. O ise hiç bozuntuya vermeden, “Beş ayı var sanırım,” dedi.

Tuna Abla neşeyle, “Amma yaptın, Molyer Abi’si!” dedi. “Koca Rumeli Hisarı’nın inşası bile daha kısa sürede tamamlandı.”

“Hadi şu Hisar’ı gezelim biraz,” diye önerdi Ömer Abi.

Önce girişin solundaki burcun içine baktık. Kapısında Halil Paşa Kulesi / Bayrak Kulesi yazıyordu.

“Hangi Halil Paşa bu?” diye sordum Tuna Abla’ya. “II. Murat’ı tahta geri dönmeye ikna eden paşa mı?”

Gülümsedi, “Evet, Çandarlı Halil İbrahim Paşa,” diyerek onayladı beni. “Daha sonra Fatih’in sadrazamlığını da yaptı.”

Kule, taştan, yuvarlak bir silindir biçimindeydi. Kapıdan girdik, ancak ortasına kadar ilerleyemedik. İçeri girmemizi engellemek için bant çekilmişti. Duvarlarında, üstü yay şeklinde pek çok girinti vardı. Kör pencereler gibiydi.

Dışarı çıkıp, dizi dizi konmuş topların yanından geçerek yukarı tırmandık. Buradan Boğaz çok güzel gözüküyor, Fatih Sultan Mehmet Köprüsü’nün altındaki aşı boyalı yalılar sanki oyuncak gibi duruyordu.

“Böyle manzaralı bir evin olsa, kesin daha uzun yaşarsın,” dedi Ömer Abi.

Tuna Abla, “Haklısın,” diye cevapladı. “Eskiden, Rumeli Hisarı’nın içinde de evler varmış. 1953 yılında onarılırken istimlak edilmiş.” Sonra kıs kıs gülerek ekledi. “Bu evlerde oturanların kaç yıl yaşadığını bilebilseydik, manzaranın etkisini anlardık.”

Molyer Osman, “Bir de şu burca gidelim,” diye önerdi. “Askerleri buradan indirmek istiyorum, ama sahneye uzak kalacak mı diye de endişeleniyorum. Sizin de fikrinizi almak isterim.”

Merdivenleri tırmandık, yandaki tahta kapıyı geçip burca vardık. Ancak burca giremedik. Çünkü, kapısına kocaman bir kilit vurulmuştu. Kule öyle haşmetli duruyordu ki, etkilenmemek olanaksızdı. Sanki tarih birden karşımıza dikiliyor, “Burada neler yaşandığını tahmin bile edemezsiniz!” diyor, insanla dalga geçiyordu.

Tuna Abla, “Zağanos Paşa Kulesi,” dedi. Zağanos Paşa, İstanbul’un fethinden sonra Halil Paşa’nın yerine getirilen sadrazammış.

Kulenin yanındaki merdivenleri tırmanarak yukarı çıktık. Molyer Osman, “Aman dikkat edin!” diye bizi uyardı. “Merdivenler çok dar.”

Öyleydi gerçekten. Üstelik, basamaklar da epeyce yüksekti. İnsan buradan düşse, mutlaka bir yerleri kırılır, hatta belki de ölürdü. O zamanın askerlerini düşündüm, biz üstünde durmaya bile çekinirken, onlar burada savaşmışlardı.

Tuna Abla, “Bakalım hangi askerin manzarası daha güzelmiş?” dedi. Her birimiz burcun bir mazgalından başımızı uzattık.

“İlahi Tuna!” dedi Ömer Abi. “Gariplerin manzara seyredecek halleri mi vardı?”

Ben yine de seyretmiş olmalarını diledim. Boğaz tüm güzelliğiyle önümüzde seriliyor, mavisi yeşiliyle hareleniyor, doyumsuz bir manzara oluşturuyordu.

Ansızın canhıraş bir vapur düdüğüyle yerimde zıpladım. Hiç böylesini duymamıştım. Sesin nereden geldiğini anlamak için hızla geri döndüm. Şimdiye kadar gördüğüm en büyük şilep, Fatih Sultan Mehmet Köprüsü’nün altından geçiyor ve bize yaklaşıyordu. Şilebe bakayım derken ayağım kaydı, sendeledim. Şimdi bir ayağım boşluktaydı. Ya düşersem, bacağım kırılırsa?! Ya kafamı çarparsam?! Ya ölürsem?! İçimde bir ses, durmadan daha korkuncunu, daha kötüsünü kulağıma fısıldıyor, kanımı donduruyordu. Korkudan sesim kısıldı, çığlık bile atamadım. Düşüyordum!

Derken, kuvvetli bir elin koluma yapıştığını hissettim. Ömer Abi hızla yanıma gelmiş ve beni tutmuştu. Kurtulmuştum! İçim boşaldı, neredeyse yere yığılacaktım.

Tuna Abla küçük bir çığlık attı. Ayarsız, çatlak bir sesle, “Gelin, hadi aşağı inelim. Aman dikkat edin lütfen!” dedi.

Ömer Abi arkama geçti, iki eliyle omuzlarımı sımsıkı tuttu. Yavaşça ilerledik.

Zağanos Paşa Kulesi’nin önündeki geniş alana inince, yere oturduk. Ömer Abi kolunu omuzuma attı. “Teşekkür ederim,” dedim. “Çok teşekkür ederim.”

Cebinden çıkardığı mendille yüzünü sildi, derin bir soluk aldı. Gömleği terden sırılsıklam olmuş, sırtına yapışmıştı. “Of be Mıstık’çığım! Sana bir şey olsaydı, ben ne yapardım?”

Tuna Abla yanımıza geldi, kollarıyla ikimizi birden sarmaladı. “Geçmiş olsun, Mıstık,” dedi. “Büyük tehlike atlattın.” Ömer Abi’ye döndü. “İyi yetiştin Ömer, helal olsun.” Sonra elindekileri uzattı. “Al, bu biletleri demin cebinden düşürdün.”

Akşam gideceğimiz konserin biletleri olmalıydı. Dört taneydi. Ömer Abi bana başkalarının geleceğinden söz etmemişti. Tuna Abla ve Molyer Osman da mı geliyorlardı?

“Yedikule’de konser ha?” diye devam etti Tuna Abla. “Niye bize de haber vermiyorsun oğlum?”

Demek onlar gelmiyorlardı. Peki, öyleyse kim geliyordu?

Ömer Abi, “Biri Özden’in,” dedi. “Dördüncü de Mustafa’ya sürpriz olacaktı. Ama ne yapalım? Düşürdük biletleri, bozduk sürprizi. O da Özden’in yeğeni Elif’e.”

Yüreğim hop etti. Elif! Elif mi gelmişti? Daha dün telefonla konuşmuştuk, geleceğinden hiç söz etmemişti. Tuna Abla kahkahayı bastı. “Mustafa’nın haline bakılırsa, sürprizin bozulduğu iyi olmuş,” dedi. “Elif’i görmeden biraz kendini toplasın çocuk. Yahu Mıstık, demin az daha yere çakılacaktın. O zaman bile daha soğukkanlıydın.”

‘Eyvah!’ diye düşündüm. Ben, Elif’in adı geçince bile böyle darmaduman oluyorsam, onun yanında kim bilir nasıl görünecektim? Bir de Elif beni akıllı, yakışıklı bulsun istiyordum.

Ömer Abi, “Elif, 23 Nisan tatili için İstanbul’a gelmiş. Üç gün kalacakmış,” dedi. Ayağa kalktı, “Hadi artık gidelim,” diye devam etti. “Onlarla Yedikule’de buluşacağız. Özden biraz erken gidip, Yedikule’yi gezmek istediğinden söz etmişti. Belki varmışlardır bile.”

Molyer Selim’le Ömer Abi birbirlerinin telefonlarını aldıktan sonra, onlarla vedalaşıp, Rumeli Hisarı’ndan aşağı yürümeye başladık. Ömer Abi ıslıkla bir ezgi çalmaya başladı. Ben de sözleriyle eşlik ettim.

Yedi düvel zindanından,

Beterdir Yedikule...

Nargilem duman duman,

Bayıldım aman aman...

İstanbul güzel amma,

Zabitleri pek yaman...

“Bu gece bu şarkıyı da söylerler mi acaba?” diye sordum Ömer Abi’ye.

Saçlarımı karıştırdı, “Çalmazlarsa isteriz,” dedi.

Eminönü otobüsü geldi, atladık.

“Vay canına!” dedim. “İstanbul’un fethi ne büyük başarıymış.”

Ömer Abi bir şey diyecekti ki, telefonu çaldı.

“Buyrun amirim!”

Nasıl? Babam mı arıyordu. Erken gelin, geç kalmayın diyecekti herhalde. ‘İnsaf baba!’ dedim içimden, ‘Ömer Abi’yle birlikteyken de mi eve geliş saatime karışıyorsun?’

Ömer Abi telefonu dikkatle dinledikten sonra, “Hemen geliyorum, amirim,” dedi.

“Konsere gitmiyor muyuz?” dedim hayal kırıklığıyla.

Ömer Abi, “Çok önemli bir şey olmuş, Mustafa,” dedi. “Benim derhal gitmem lazım. Ama önce Yedikule’ye gidip, Özden ve Elif’le buluşalım. Sen onlarla konsere girersin. Ben de oradan ayrılır, amirimin yanına geçerim. İşim uzar da yetişemezsem, Özden konserden sonra seni eve bırakır.”

Ömer Abi günüm çok kısa sürmüştü. Başka zaman olsa neşem kaçardı, ama az sonra Elif’i göreceğim için içim kıpır kıpırdı; üzerinde durmadım.

Yedikule durağında indik. Dar bir geçitten geçip dışarı çıktık. Evlerin çoğu eskiydi. Sanki yalnızca İs tanbul’un değişik bir semtine gelmemiş, daha eski zamanlara gitmişim gibi hissettim. Sola döndük, biraz yürüdükten sonra karşımıza bir karakol çıktı.

Ömer Abi şaşkınlıkla başını kaşıdı. “Ben Yedikule Hisarı’nı burada hatırlıyorum ama...” dedi. “Yanlış mı geldik acaba?..”

Karakolun karşısında denize bakan boş bir arazi vardı. Boş dediysem, epeyce iskemle yerleştirilmişti. ‘Herhalde insanlar manzarayı seyretmek için buraya toplanıyorlar,’ diye düşündüm. Haklıydılar. Marmara Denizi bütün enginliğiyle önümüzde uzanıyor, gemiler nazlı nazlı süzülüyorlardı. ‘Bir de büfe olsa,’ diye içimden geçirdim. Bu manzaranın karşısında bir bardak çay iyi giderdi.

Çok ama çok büyük bir şilep dikkatimi çekti. “Ömer Abi, Bu Rumeli Hisarı’nda gördüğümüz mü?”

“Sanmam,” diye cevapladı Ömer Abi. “Bu şilep Karadeniz’e gidiyor, diğerinin yönüyse Marmara Denizi’ne doğruydu.” Düşünceli bir sesle mırıldandı. “Aynı günde bu kadar büyük iki şilep birden! Hayret doğrusu...” Devam etti sonra. “Gel, şu karakola gidip, Yedikule’nin yerini soralım.”

Karakola girip ilk odaya yöneldik. Ömer Abi, “Afedersiniz,” dedi. “Yedikule Hisarı’na nasıl gidebiliriz acaba?”

Masada oturan polis okuduğu kâğıttan başını kaldırmadan, “Tam karşısındasın ya, birader,” dedi.

Ömer Abi şaşaladı. “Neyin karşısında?”

Polisin yüzü asıldı. Alçak bir sesle, “Öff çattık!” diyerek yerinden kalktı. Eliyle kapıyı gösterdi, birlikte dışarı çıktık. “İşte!” dedi. Vapurları gösteriyordu.

Ömer Abi, “Hani nerede?” dedi aynı şaşkınlıkla.

Gözlerimi gösterdiği yerden yüzüne çevirince, Polis Abi’nin bembeyaz kesilmiş olduğunu gördüm. “Ne! Ne-ne-nereye gitti bu?!” diye kekeledi. Bir an durakladıktan sonra, birden Ömer Abi’nin sırtına bir şaplak indirdi. Neşeyle, “Aklın sıra bana şaka yapıyorsun, öyle mi?” dedi. “Sen de o ışıkçılardan birisin, değil mi? Kaç gündür şu konser için ışık sistemi kuruyorsunuz buraya. Şimdi de hologram mıdır ne karın ağrısıysa, onunla Yedikule’nin üstüne deniz manzarası yansıttın. Sanki görünmez gibi oldu, ha? Doğrusu iyi numara! Afallatın beni. Bir an koca Yedikule Hisarı yok oldu sandım.”

Ömer Abi’nin yüzü allak bullak oldu. Gerginliğini belli etmemeye çalıştığı bir sesle, “Ben ışıkçı değilim,” dedi. “Ama anladığım kadarıyla Yedikule Hisarı tam karşımızda olmalıydı. Öyle mi?”

Polis Abi’nin yüzü karıştı. Ellerini kafasına koydu, gözlerinde perişan bir ifadeyle bir an öylece kalakaldı. Sonra telaşla içeri koştu. Bir yandan da “Amirim, Yedikule yok! Amirim, çabuk gelin!” diye bağırıyordu.

Az sonra koca göbekli bir polisle birlikte başka polislerin de salkım saçak dışarı uğradığını gördük. Şişman polis komiser olmalıydı, kıpkırmızıydı. Koşarken kemerinin üstünde biriken göbeği ve yanakları hopluyor, bir yandan da, “Oğlum ne dediğini kulağın duyuyor mu senin? Koca hisar nereye gidecek?” diye bağırıyordu. Dışarı çıkınca karşıya baktı, gemileri, şilepleri görünce dondu kaldı. Yüzü daha da kızardı. Sonra yanındaki polis memuruna bağırmaya başladı. “Yahu ne işe yararsınız siz? Koskoca Yedikule Hisarı’na bile sahip çıkamıyorsunuz. Sırtınızdan ceketinizi çalsalar, ruhunuz duymayacak, ruhunuz!”

Polis Abi kekeledi. “A-a-ama amirim, ben ne yapabilirim? Ben içerideydim, ‘Derhal bitirilecek!’ dediğiniz evrakları tamamlamaya çalışıyordum. Bu arkadaş Yedikule’yi sorunca çıktım dışarı. Çalındığını görsem, engel olmaz mıydım?”

Komiser, polisin sözlerini duyunca bir an duraladı, “Off, neyse evladım,” dedi. “Sus da bir kafamızı toplayalım.” Uzun uzun başını kaşıdı, derin bir of daha çekti. Sonra birden telefon etmekte olan Ömer Abi’ye dönüp, “Seni hatırladım!” diye bağırdı.

Telaşlandım. Acaba Ömer Abi’yi sabıkalılardan birine mi benzetmişti? Suç onun üstüne mi kalacaktı?

“Sen Süleymaniye’nin kubbesini, Yerebatan Sarayı’nı ve Galata Köprüsü’nü yurda getiren dedektif değil misin?”

Ömer Abi, “Evet, evet,” dedi. “Ama izninizle önce bir telefon etmem lazım.”

Komiser sızlanarak, “Gözünü seveyim dedektif,” dedi. “Bırak şimdi telefonu falan da bize yardımcı ol. Nereye gitti bu Yedikule?”

Ömer Abi komiseri duymamış gibi, telefonu bir müddet kulağında tuttu. Sonra sıkıntıyla, “Açılmıyor!” dedi. Bana döndü, “Mıstık, Elif’i arasana. Bakalım neredelermiş?”

Elif’in telefonu da kapalıydı. Ömer Abi, benim hayır anlamında başımı salladığımı görünce sıkıntıyla komisere döndü. “Son günlerde gözünüze çarpan değişik bir durum oldu mu?” diye sordu.

Polis Abi, komiserden daha atik davrandı. “Kaç gündür bu geceki konser için hazırlanılıyor. Gelenin gidenin haddi hesabı yok; ışıkçılar, sesçiler...”

“Peki, az önce burada genç bir hanımla, yanında on iki yaşlarında bir kız çocuğu gördünüz mü?”

Nasıl? Bu şimdiye kadar hiç aklıma gelmemişti! Elif’le Özden Abla da mı Yedikule’yle birlikte kaçırılmıştı yani? Soluksuz kaldım, karnım kasıldı. Korkuyla, “Ömer Abi!” diye fısıldadım. “Yoksa?..”

Ömer Abi elini omuzuma koydu. “Telaşlanma,” dedi. “Daha hiçbir şey belli değil. Belki de yoldalar, henüz gelmediler buraya.”

Komiser, Ömer Abi’ye, “Ben Yedikule’yi düşünüyorum, sen neyin derdindesin?” dercesine baktı.

Polis Abi, “Ben içerideydim, komiserimin bana emrettiği gibi bitirilmesi gereken bir evrak vardı, onunla uğraşıyordum,” dedi. Komiserin kendisine ters ters baktığını görünce, sözlerini yutmak istercesine sustu.

Ömer Abi komisere, “Arzu ederseniz, birlikte bakalım. Buyurun,” dedi. Karakolun tam karşısındaki boş alana geçtik.

Polis Abi, “Burada dördü Bizans’tan kalma, üçü de Fatih Sultan Mehmet’in yaptırdığı yedi kule vardı,” dedi. “Sağdaki iki kulenin arasında da Altın Kapı.”

“Kapı altın mı?” diye sordum. Epeyce para ederdi herhalde. Belki de bunun için çalmışlardı Yedikule Hisarı’nı.

Polis Abi, “Altın Kapı dediysem, altından değildi,” diye açıkladı. “Hatta epey gösterişsizdi. Burayı gezdiren bir tur rehberi vardır. Onun söylediğine göre, Bizans İmparatoru Theodosius kente görkemli bir şekilde girebilmek için inşa ettirmiş bu kapıyı. Bizans imparatorları savaştan zaferle döndükleri zaman bu kapıdan geçerler, halk yolun iki yanına sıralanır, onları çiçek yağmuruna tutarmış.” Birden sustu, derin derin iç geçirdi. Gözleriyle çevreyi taradı, boşluğu içi kaldırmıyormuşçasına kederle başını salladı.

Komiser, Polis Abi’nin anlattıklarını dinlemiyor gibiydi. Herhalde Yedikule’nin kaybıyla ilgili kendisine sorulacak soruları dert ediyordu. Gözleri, alanın ortasında sabitlenmiş, “Minare kalıntısı duruyor,” dedi, “Onu almamışlar.”

İşaret ettiği yere bakınca, meydanın tam ortasında eski, yıkık bir kule gördük. Az ilerisinde yusyuvarlak taşlar vardı. Ben sorunca, Polis Abi bıyık altından gülerek, “Bunlar top mermileri imiş,” dedi. “Doğrusunu istersen, bu kadar büyük taşları hangi babayiğit kaldırır da, topun içine yerleştirir diye hep merak ederim. İskemleler de...” diye devam etti. “Bu akşamki konser için getirilenler.”

‘Bu kadar çok iskemlenin manzara seyretmek için konulmayacağını anlamalıydım,’ diye düşündüm.

İskemleleri çepeçevre raylar sarıyordu. Ömer Abi onları sorunca, komiser şaşkınlıkla, “Ben de ilk defa görüyorum,” dedi.

Polis Abi, “Kaç gündür hummalı bir faaliyet var. Ray döşediklerini görmüştüm, ama gösterinin bir parçası zannettim,” diye söze girdi. Ömer Abi, “Şu rayları izleyelim bakalım, nereye gidiyor?” dedi.

Yedikule Zindanları’nı çepeçevre dolaşan raylar az sonra birleşti ve tek ray olarak yokuş aşağı inmeye başladı. Biraz ilerleyince yerde patlamış bir davul gördük. Meğer bu başlangıçmış. Az sonra karşımıza telleri kopmuş bir gitar, tozlara bulanmış bir flüt ve bir ut çıktı. Polis Abi, “Müzisyenlerin bunları içeri taşıdığını görmüştüm,” dedi. “Yedikule’yi çalanlar bunları almak istemediler, atıp gittiler besbelli.”

Rayları izlemeye devam edince, kendimizi bir tren istasyonunda bulduk. Yedikule’yi kaçıranlar az önce gitmiş olmalıydı, ama biz gene de bir iz bulamamıştık. Ömer Abi, Komiser’e, “Biz gidelim,” dedi. “Geçen yaz kaçırılan anıtların yurda geri getirilmesini sağlayan Emniyet Amiri’yle buluşacağız. Gördüklerimi ona ileteceğim. Merak etmeyin, İstanbul’u üç beş eşkıyaya kaptıracak değiliz.”

O sırada gördüğümüz devasa şilep düdüğünü öyle bir öttürdü ki, kulaklarımız duymaz oldu. Komiserin cevabını anlayamadık. Aksi bir surat ve el kol hareketleriyle bir şeyler söylüyordu. Ama bize mi cevap veriyor, yanındaki polise mi kızıyor, yoksa kendi kendine mi konuşuyor, hiç belli değildi. Elimizle hoşça kal işareti yapıp ayrıldık.

4. Hapishanede yangın!
Ne zamanlama!

Bir taksiye atladık. Ömer Abi, şoföre bir cezaevinin adresini verdi.

“Babamla buluşmayacak mıydık?” diye sordum.

“Babanla orada buluşacağız. Hapishanede yangın çıkmış. Kontrol altına alınmış, ama babanın sesi çok telaşlıydı. Sanırım, canını sıkan başka bir şey var. Gidip görelim bakalım.”

Taksi hızla ilerliyordu. Ben aralıklarla Elif’i arıyordum, Ömer Abi de Özden Abla’yı. İkisi de açmıyordu. “Aradığınız kişiye şu an ulaşılamıyor. Lüt fen daha sonra tekrar deneyin,” diyen sese içimden küfürler yağdırıyor, Elif’e de, ‘N’olur aç şu telefonu, n’olursun!’ diye sızlanıyordum.

Ömer Abi, “Korkulacak bir şey olduğunu sanmıyorum,” dedi. “Herhalde telefonların çekmediği bir yerdeler.” Yan gözle baktım, çok endişeli görünüyor, dediğine kendisi de inanmıyor gibiydi.

Az sonra cezaevinin olduğu sokağa vardık. Dar bir sokaktı. Cezaevinin kapısında büyük bir kalabalık vardı. Gazeteciler, kameramanlar, meraklılar... İtfaiye aracı da bu kalabalığın ortasından kendine yol açmaya çalışıyordu. Araç birkaç kez kornaya bastı, insanlar çekildiler. Bindiğimiz taksi geri geri giderek arkamızda kalan boş alana çekildi. Biz yolu açınca itfaiye aracı son hızla uzaklaştı.

Ömer Abi’ye, “İtfaiye gittiğine göre yangın söndürülmüş herhalde,” dedim.

O sırada Ömer Abi’nin telefonu çaldı. Derin bir oh çektim. Özden Abla sonunda aradığımızı görmüş olmalıydı.

“Buyrun amirim... Kapının önündeyiz zaten... Geldik... Mustafa’yı bırakamadım, birlikte geldik...”

Ömer Abi kapıdaki görevliye babamın ismini verdi, “Bizi bekliyorlar,” dedi.

Görevli kimlik kartlarımızı inceledi, bize geç işareti yaptı. “Yalnız, taksiyi içeri alamam.”

Arabadan indik, taş döşeli büyük avluda koşmaya başladık. Avlunun iki uzun yanında karşılıklı üç katlı iki bina vardı. Ömer Abi’ye, “Hangisine gidiyoruz?” diye sordum.

“Karşıdakine, kadın koğuşlarının olduğu binaya!” dedi.

İki bina da çok iç karartıcıydı. Bütün pencerelerde demirler vardı. Binalar, avlu, duvarlar... Her şey griydi. Sanki başka bir renk burada kendine yer bulamıyor gibiydi.

Koşarken Ömer Abi bana, “Yedikule’nin yok olduğunu babana yalnızken söyleyelim,” dedi. “Haber basına sızınca ipuçlarına ulaşmak bazen zorlaşabiliyor.”

Aklıma, geçen yıl evimizin önünde kamp kurup, sürekli dışarı çıkmamızı bekleyen gazeteciler ve telefonlarıyla beni bunaltan muhabir Hayriye geldi. Hak verdim.

Bina girişindeki görevli bize yeniden kimlik sordu. Ömer Abi’nin kimliğini görünce, “Tamam, geçin. Sizi bekliyorlar,” dedi. Üstümüzdeki metalleri çıkarıp dedektörün içinden geçtik. Karşımızda demir parmaklıklı kapılarla ayrılmış uzun bir koridor vardı. Koridorun her iki yanında da demir kapılar, kapılarda yetişkinlerin göz hizasında, açılabilir küçük pencereler... Burada kapalı kaldığımı düşündüm. Korkunçtu! Sanki vücudum demirden bir cendereye girecek, derin bir soluk bile alamayacaktım. Bu düşünceyi kafamdan sildim. ‘Niye burada kalayım ki?’ diye düşündüm sonra; ben hiçbir zaman suç işlemem.

Görevli bizi koridorun başındaki ilk odaya yöneltti. Kapıyı çaldı, bizden önce içeri girip, “Beklediğiniz misafir geldi, müdürüm,” dedi.

Müdürün odası küçüktü ve sade döşenmişti. Yalnızca büyük bir masa ve karşısında ziyaretçiler için iki koltuk, yan duvarda da büyük metal dolaplar. Müdür, seyrek saçlı, ufak tefek bir adamdı. Babam karşısında oturuyordu. Yüzü sıkıntılı zamanlarda olduğu gibi kararmıştı. Parmaklarıyla koltuğun kolçağına vuruyor, zihninden geçirdiği kasvetli bir melodiye tempo tutuyordu sanki.

Ömer Abi gitti, müdürün elini sıktı, kendini tanıttı. Hem babama, hem ona hitap ederek, “Hayrola amirim, müdürüm. Ne olmuş?” diye sordu.

Babam zorla konuşuyor gibiydi. Çatlak bir sesle, “Carmen Sandiego!” dedi. “Kaçmış!”

Ne? Carmen Sandiego kaçmış mıydı? Yüreğim ağzıma geldi. Geçen yaz Mehmet İsmail ve ekibi onu yakaladığında nasıl da yüreğim soğumuş, bu güzelim şehri yağmalamak isteyenler yakalandı diye nasıl rahatlamıştım. Hatta, İstanbul’un üzerinde ki tehdidin kalktığını düşünmüştüm. Acaba Carmen Sandiego’nun kaçışının Yedikule Zindanları’nın yok olmasıyla ilgisi var mıydı?

Ömer Abi dehşetle, “Kaçmış mı? Nasıl olmuş, amirim?” diye bağırdı.

Babam, “Müdür Bey az önce açıkladı. Yangın sırasındaki karışıklıktan yararlanmış,” dedi. “Gardiyanı ve birlikte kaldığı mahkûmları sorgulamaya zaman bulamadık daha. Tam zamanında yetiştiniz Ömer. Birlikte yapalım şu işi. Müdürüm, ilgili gardiyanı çağırsanız.”

Müdür telsizine davrandı, “Hasibe!” diye seslendi. “Buraya gel.”

Az sonra kapı çalındı ve iriyarı bir kadın içeri girdi. Lacivert pantolon ve ceketten oluşan bir üniforma giymişti. Saçlarını da sıkı sıkıya toplamış, topuz yapmıştı. Onu başka bir giysi ve açık saçlarla düşünmeye çalıştım. Acaba gene bu kadar sert görünür müydü?

Müdür, “Hasibe, şu işi bir anlat bakalım. Nasıl oldu?” diye sordu.

Gardiyan Hasibe’nin yüzü dalgalandı. Az önceki sert ifadesi kayboldu. Telaşla, “Biliyorsunuz, havalandırma saatiydi,” diye anlatmaya başladı. “Mahkûmlar dışarı çıkmışlardı. Bu yabancı kadın da onlarla birlikteydi. Az sonra birisi ‘Yangın!’ diye bağırdı. ‘Odalar yanıyor.’ Biz bütün gardiyanlar içeri koştuk. Duman bu yabancı kadının kaldığı odadan geliyordu. Fazla bir şey yoktu. Yalnızca onun yatağı için için tütüyordu. Ben koşup bir kova su getirdim. Yatağın üzerine döktüm. Bu arada başka bir arkadaş itfaiyeyi çağırmış, ancak itfaiye geldiğinde yatak sönmüştü bile.”

“Peki nasıl kaçmış bu kadın?” diye sordu müdür.

Gardiyan Hasibe, “Biz içerideydik, göremedik. Ama anlattıklarına göre bir helikopter gelmiş, onu kaçırmış,” diye cevapladı.

Ömer Abi yavaşça, “Tereyağından kıl çeker gibi,” dedi.

Babam başını salladı. Sonra Hasibe’ye döndü ve, “Carmen’in ziyaretçisi var mıydı?” diye sordu.

“Evet, evet!” diye onayladı Hasibe. “Her görüş günü mutlaka gelen biri vardı. Uzun uzun konuşurlardı...”

Babam müdüre, “Kimmiş bu ziyaretçi?” diye sordu.

Müdür önündeki kayıt defterini açtı, inceledi. “Selim Peksabit.”

Babam, Gardiyan Hasibe’ye dönüp sordu. “Nasıl biriydi bu Selim?”

“Esmer, kısa boylu, hafif şişmandı... Şakağında da büyük bir et beni vardı.”

Babam Ömer Abi’ye bir bakış fırlatarak, “Ne dersin Ömer?” dedi. “Acar Tezkaçar’ın eşkâline benzemiyor mu?”

Ömer Abi başını sallayınca, babam, “Hadi, gidip bir de şu mahkûmlarla konuşalım,” dedi.

Hapishanenin ortamı bile beni allak bullak etmeye yetmişti. Üstüne katilleri, hırsızları görmek, onlarla bir arada olmak daha da korkunç olacaktı. ‘Babam ve Ömer Abi yanımdalar, bir şey olmaz!’ diye düşünüp, kendimi rahatlatmaya çalıştım.

Gardiyan Hasibe’nin peşine düştük. Uzun bir koridor boyunca sıralanmış demir kapılardan geçtik. Sondan ikinci kapının önünde durduk. Hasibe kemerine taktığı, üzerinde bir sürü anahtar asılı büyük metal halkayı çıkardı. Üstlerindeki yazılara bakarak arandı. Sonunda bir tanesini çekti ve kapıyı açtı. “Buyrun.”

İçerisi hâlâ hafif yanık kokuyordu. Odanın bir yanında musluk, küçük bir tüp ve eskimiş muşamba örtülü bir de masa vardı. Duvarda, yemyeşil bir çayırda açmış gelinciklerin resmi asılıydı.

Masanın çevresinde yedi kadın oturuyordu. Biz içeri girince ayağa kalktılar. Kimi başındaki yemeniyi sıkıladı, kimi de ellerini göğsüne kavuşturup beklemeye başladı.

Kapının sağında dört ranza vardı. Yangının di ğer yataklara sıçrayıp sıçramadığını kontrol etmek için olmalı, hepsinin üstü açılmıştı. İnce sünger yatakların üstündeki yırtık pırtık, yamalı çarşaflar, eski battaniyeler ayakuçlarına doğru toplanmıştı. En sondaki ranzanın alt katındaysa yaylı bir yatak vardı. Çok rahata benziyordu. Onun üstündeki saten yorgan ve kuştüyü yastık da ayakucuna doğru toplanmıştı. Yatak sırılsıklamdı ve ortasında kara bir yanık lekesi vardı.

Ranzaların dayalı olduğu duvarlara resimler yapıştırılmıştı. Çoğunlukla annelerine sarılmış çocukların resimleri vardı. Yanık yatağın yanındaki duvardaysa Süleymaniye Camisi’nin önünde çekilmiş bir fotoğraf asılıydı. Carmen Sandiego ve Veli Uzunelli neşeli bir şekilde objektife gülümsüyorlardı. Kubbeyi çalmadan önce araştırma yaparlarken çektirmişlerdi herhalde. Diğer bir resimde de Carmen, Galata Köprüsü’nde başını arkaya atmış, elleri cebinde balıkçıları seyrediyordu. Mıknatısları döşemeden öncesi olmalıydı bu da. Gerideki balıkçılar keyifle oltalarını sallıyorlardı.

Ömer Abi’ye, “Fotoğrafları da Acar Tezkaçar çekmiştir,” diye fısıldadım. Başını salladı.

Hasibe, “En uçtaki yatak onunkiydi,” dedi. “Havalandırmaya çıkmadan önce, küçük bir ateş yakmış olmalı. Yangın usul usul büyüdü herhalde.”

Babam ters bir tavırla, “Sizler de yangın için içeri koşturduğunuzda, helikopter bahçeye geliyor! Çok iyi zamanlama!” dedi. Kime kızdığı belli değildi. Becerilerinden dolayı Carmen’le Acar’a mı, yoksa onların kaçmasını engelleyemediği için hapishane yönetimine mi? Sonra bekleşen kadınlara döndü, “Son zamanlarda Carmen Sandiego’da bir değişiklik fark etmiş miydiniz?” diye sordu.

Allı güllü şalvarının üzerine koyu mavi bir tişört giymiş olan şişman kadın, “Ettik de diyemem, etmedik de...” dedi. “Delinin tekiydi bu Carmen. Türkçe’yi çok güzel konuşurdu, ama ne dediğini anlayamazdık bir türlü. Kimi gün neşeli olur, abuk sabuk konuşurdu, kimi günse bir kelime bile etmeye tenezzül etmezdi. Bazen bizden sıkılır, burası çok kalabalık diye şikâyet eder, sonra da ‘Neyse, neyse, yakında çok kalabalık bir yere gideceğim. Dünyanın en kalabalık ülkesi, alışsam iyi olur,’ derdi. Sanki yirmi dört yıla mahkûm edildiğini bilmiyoruz! Dedim ya, deli işte! Bir gün dayanamadım, ‘Peki, nasıl gideceksin bu kalabalık memlekete?’ diye sordum. ‘Bir şeyler düşünüyoruz herhalde,’ dedi bana. Bir keresinde de, ‘Gideceğim ülke, beni buradan çıkaracak şeyi icat eden ülke,’ dediydi. Hep böyle şeyler söyler, sinsi sinsi gülerdi. O öyle gülünce, insan bir an önce yanından uzaklaşmak isterdi.”

Carmen Sandiego helikopterle kaçtığına göre, helikopteri icat eden ülkeye gitmiş olmalıydı. İlk fırsatta internete girip helikopterin hangi ülkede icat edildiğini araştırmaya karar verdim.

Şişman kadın, başıyla; zayıf, kemikli yüzlü genç bir kadını işaret etti. “En çok Aysel’le konuşurdu,” dedi.

Aysel öne çıktı. Titrek bir sesle, “Hee,” dedi, “ben onun işlerini yapardım.”

Şaşırdım. Ne işi olacaktı ki bu Carmen’in?

Aysel, “Koğuşun temizliğini, yemeği sırayla yapıyoruz...” diye devam etti. “Bu yabancı kadın bunları yapmak istemezdi. Ben onun yerine yapardım. O da bana para verirdi. Çamaşırlarını da yıkardım. Çok ekmeğini yedim,” dedi. “Ama ne yalan söyleyeyim, hiç sevmezdim onu. Yılan gibi gözleri vardı. Paramı sanki sadaka gibi verirdi.” Derin derin içini çekti. “Bir de yemek beğendiremezdim haspaya. Geçen gün yaptığım pilava elini bile sürmedi. Neymiş efendim? Pilavdan bıkmışmış, hem de zaten yakında çok pirinç yiyecekmiş. Sanki burada fırın var da, ben ona börek çörek yapmıyorum!..”

Babam, “Sen gördün mü nasıl kaçtığını?” diye sordu.

“Gördüm beyim,” diye cevapladı Aysel. “Dışarı çıkınca ben hep güvercinlere bakarım. Onların ka nadında uçup gittiğimi hayal ederim. Bir baktım, rüzgâr çıktı. Ama ne rüzgâr! Bütün kuşlar uçtu, kaçtı. Bir de gümbürtü! Ta ta ta ta ta ta... Meğer helikopterden gelirmiş bu sesler, rüzgârı da o çıkarırmış. Geldi bahçenin ortasında havada durdu. Hop, ipten bir merdiven uzattı aşağıya. Carmen’in o ip merdivene, oradan da helikoptere bir zıplayışı vardı ki, sormayın! Biz daha ne olduğunu anlayamadan, helikopter uzaklaştı gitti.”

O sırada Müdür Bey’in telsizinden telaşlı bir ses duyuldu. “Müdürüm, acil durum! Çabuk gelin!” Müdür Bey telaşla dışarı seğirtti. Biz de arkasından çıktık. Kapının önünde bir gardiyan vardı. Yüzü kıpkırmızı olmuştu ve ağırlığını sürekli bir ayağından diğerine veriyor, insanı huzursuz ediyordu.

“Müdürüm, Veli Uzunelli yerinde yok! Sayım yaptığımızda yatağında yatıyor zannetmiştik. Meğer giysilerini yorganın içine öyle bir koymuş ki, uzaktan bakınca sanki içeride birisi uyuyor zannedersiniz.”

Müdür hırsla parmaklarını kütürdetti. Sanki kendini tutmasa, gardiyanın suratına bir yumruk indirecekti. “Oğlum, niye uzaktan bakıyorsunuz öyleyse?” Daha da kızacak gibiydi, ama sonra vazgeçti. “Peki, nasıl fark ettiniz Veli’nin yatakta olmadığını?” diye sordu hışımla.

Gardiyan, “Bahçeyi teftiş ederken bir inilti duy duk. Sesin geldiği yere gittik ki, eli ayağı bağlı birisi var. Ağzına da bant yapıştırılmış. Çözünce baktık, itfaiye aracının şoförü. Birinin kendisine vurduğunu söyledi. Bayılmış. Ayıldığında da bu haldeymiş. Bunun üzerine bütün odalara yeniden baktık. Veli’nin kaçtığını da o zaman anladık.”

“İtfaiye aracına binip kaçmış olmalı,” dedi müdür. “Bu nasıl bir plan, bu nasıl zamanlama! Hayret doğrusu!”

Babamın yüzü iyice karardı. “Carmen’den sonra bir de Veli ha!” Soluğunu koyuverirken, “Başımız büyük dertte...” diye söylendi beter bir sesle.

Vay canına! Meğer biz girişte itfaiye aracına yol verdiğimizde, aslında Veli’ye yol açıyormuşuz! Buna büsbütün canım sıkıldı.

Ansızın Carmen’in koğuşundan gelen gürültüyle irkildik. Hasibe hızla geri döndü, kapıyı açıp içeri girmeden önce elini demir kapıya vurdu, sert bir sesle bağırdı. “Neler oluyor burada?”

Müdür bize dışarıda kalmamızı işaret etti.

Hasibe az sonra yanımıza geldi. “Yabancı kadının eşyası yüzünden çıkmış kavga,” diye açıkladı. “Bu kadının eşyası pek güzel, pek değerliydi. Biliyorsunuz, diğerleri de gariban. Şöyle güzel bir yastık, yorgana hasretler tabii... Ha, kavgayı ayırmaya çalışırken, yatağın altında şunu buldum.”

Gardiyan Hasibe’nin elinde, ucunda oval kırmızı bir taş sarkan büyükçe bir kolye vardı. “Geçen gün gelen ziyaretçisi vermişti,” diye devam etti. “Anlaşılan masum bir kolye değilmiş.” Tırnağını kırmızı taşın birleşme yerine koyarak açtı. İkiye ayrılan taşın içinden siyah bir toz çıktı.

Müdür kolyeyi aldı, tozu inceledi. “Barut!” dedi. “Yangını nasıl çıkardığı anlaşıldı.”

5. Elif benimle
dalga mı
geçiyor?

Dışarı çıkıp babamın arabasına bindiğimizde Ömer Abi, “Amirim! Size çok kötü bir haberim var,” dedi. “İçeride söyleyip ortalığı ayağa kaldırmak istemedim... Yedikule Hisarı yerinde yok.”

Babam sıçradı. “Ne diyorsun, Ömer!” diye bağırdı. Bir anda terlemeye başladı. Kravatını gevşetirken kırık dökük bir sesle, “Yeniden başladı ha!” diye mırıldandı.

Babam geçen yılki hırsızlıklardan sonra, rüyasında sık sık İstanbul’da başka anıtların da çalın dığını görüyordu. Bunu; bazı geceler çığlık atarak uyanmasından, annemin onu, “Merak etme, bir daha çalamayacaklar, bu şehre bir şey olmayacak!” diye teselli etmesinden biliyordum. Babamın rahatlaması uzun sürüyor, mutfağa gidip su içtiğini, “Ben biraz hava alacağım,” diyerek balkona çıktığını duyuyordum.

Fısıltıya yakın bir sesle, “Korktuğum başıma geldi,” dedi. “Bu çete tahminimizden çok daha büyük olmalı. Bu kadar büyük bir organizasyon üç beş kişiyle başarılamaz!”

“Baba!” dedim sesimin titremesine engel olamayarak. “Özden Abla’yla Elif de Yedikule Hisarı’yla birlikte kaçırılmış olabilir...”

Babam, Ömer Abi’ye bir bakış atıp, “Gerçekten mi?” diye sordu.

Ömer Abi, “Bilemiyoruz, amirim,” dedi. “Özden ve Elif’le Yedikule’de buluşacaktık. Özden daha erken gidip, Zindan’ı gezmek istediğinden söz etmişti. Telefonları açılmıyor.”

Babam, “Hemen kötüyü düşünmeyelim,” dedi. “Ömer, sen Mustafa’yı eve bırak. Ben Emniyet’ten yanıma birkaç kişi alıp, Yedikule’ye gideyim. Hava karardı, gece gece bir şey bulamayız ama, neyse... Yarın sabah erkenden uğra bize, olur mu? Birlikte bir daha gidelim.”

İkimizin de morali çok bozuktu. Nasıl allak bullak görünüyorsak, annem kapıyı açıp da bizi görünce küçük bir çığlık attı. Telaşla, “Kötü bir şey mi oldu?” diye sordu.

Ömer Abi, bir şeyler mırıldanıyordu ki, dayanamadım, başımı annemin bağrına gömüp ağlamaya başladım. Hıçkırıklarımın arasında, “Elif ve Özden Abla’dan haber alamıyoruz anne!” dedim. “Yedikule de, Zindanları da yok!..”

Annem endişeyle yüzüme bakıp, “Dur, dur!” dedi. “Siz birlikte konsere gitmiyor muydunuz? Şu olayı baştan anlat! Ne demek Yedikule yok, ne demek onlardan haber alamıyoruz?”

İçeri geçerken Ömer Abi olanları özetledi. Annem kanepede yanıma oturdu, elimi ellerine aldı. “Dur bakalım,” dedi. “Daha kaçırılıp kaçırılmadıklarını bile bilmiyoruz. Ben Gülden’e telefon edip sorayım.”

Az sonra yanımıza geldi, rahat görünmeye çalışsa da tedirgin olduğu belliydi. “Gülden’in de haberi yok,” dedi, “Gene de telaşlanmak için henüz erken. Sabah ola, hayır ola.”

Ömer Abi, “Ben kalkayım,” dedi. “Yarın sabah amirim çıkmadan, erkenden gelirim.”

Ağlamaktan içim boşalmış gibiydi. Üzerime bir yorgunluk çöktü.

Annem, Ömer Abi’yi uğurladıktan sonra, “Hadi Mıstık’çığım,” dedi. “Önce bir şeyler ye, sonra da yat dinlen.” Yatağa yatınca, “Yanında kalmamı ister misin?” diye sordu bana.

Annemin rahatlatıcı sesini duymak çok güzel olacaktı. Ama, “Yok, sağ ol,” dedim. Yattığım yerden babamın gelmesini beklemeye karar verdim, ama bir süre sonra uyuyakalmışım.

Sabah kalktığımda kafam kazan gibiydi. ‘Bugün günlerden ne?’ diye düşündüm. Okul günü müydü, hafta sonu mu? Saat kaçtı? Sonra karanlık bir bulutun çevremi sarması gibi bir anda her şeyi hatırladım. Elif yoktu! Kim bilir neredeydi? Yedikule’yi kaçıranlar berbat insanlar olmalıydı. Acaba Carmen de Yedikule’de miydi? Carmen’in ne kadar tekinsiz bir kadın olduğunu hapishanede anlatmışlardı. Gözümün önünde Aysel’in anlattığı Carmen canlandı. Elif’i onun karşısında düşündüm, içim titredi.

Birden önceki gece gördüğüm rüyayı hatırladım. Elif, Rumeli Hisarı’nda gördüğümüz Halil Paşa Kulesi’ne benzer bir kuledeydi. Ancak bu kule çok daha eski ve daha yüksekti. Eskiliği ve bakımsızlığı insanı ürkütüyordu. Üstü paslı demirlerle ve kırık camlarla kaplıydı. Elif bu tekinsiz mekânda Özden Abla’yla birlikteydi. Yere çökmüş, kollarını bacaklarının çevresine dolamış, başını da umutsuzlukla arka duvara dayamıştı. Elif’i o halde görmek dayanılmazdı. Derken bir sarsıntı başladı. Rüyamda deprem oluyor diye düşünüyor; sonra da, “Elif, İstanbul’da değil! Bu beklenen İstanbul depremi olamaz!” diyordum. Sarsıntı artıyor, Elif’in yüzü bembeyaz kesiliyor, gözleri dehşetle büyüyor ve Özden Abla’yla birlikte feryat ediyordu. “Düşüyoruuuuz, düş...”

Yüreğim ezildi. Bu düşünceyi kafamdan silmeye çalıştım. “Yalnızca bir düştü. Şimdi arayacağım ve her zamanki neşeli ‘günaydın’ını duyacağım,” dedim kendi kendime. Telefonumu almak üzere salona fırladım.

Salonda Ömer Abi’yi gördüm. Saate göz attım, altı buçuktu. Dediği gibi erkenden gelmişti.

Annem beni görünce, “Mıstık’çığım, gel kahvaltı ediyoruz. Geç otur,” dedi.

“Olur,” dedim. Ama önce Elif’i aramalıydım. Elimi telefona doğru uzattığımda, televizyondan gelen haberle irkildim.

“Evet, sayın seyirciler, altyazıda da gördüğünüz gibi sizlere son derece üzücü bir son dakika haberi veriyoruz...”

Yedikule Hisarı’nın kaybolduğunu bildirecekler diye düşündüm.

“İstanbul’umuzun önemli bir tarihi mekânı olan Rumeli Hisarı ve kentin akciğerleri sayılan Belgrad Ormanı yerinde yok! Sabah erken saatlerde aldığımız bir habere göre, İstanbul’un Hisar semtini bütün görkemiyle süsleyen Rumeli Hisarı yerinde değil! Ayrıca bu sabah haber merkezimizi arayan bazı sürücüler, Belgrad Ormanı’ndan geçerken geniş bir çorak alanla karşılaştıklarını bildirdiler...”

Babam kravatını bağlayarak içeri giriyordu ki, haberleri duydu. Koşa koşa televizyonun önüne geldi. “Tülay!” diye bağırdı. “Doğru mu duydum? Rumeli Hisarı ve Belgrad Ormanı da mı çalınmış?”

Annem üzüntüyle başını salladı.

Babam ceketini giymeye davrandı. Ömer Abi’ye, “Ömer, gel gidelim! Emniyet’te bir şeyler atıştırırız,” dedi.

Ne yani, beni evde mi bırakacaklardı? Ben bir dedektif yardımcısı değil miydim? Geçen yıl kaçırılan anıtların bulunmasına yardımcı olmamış mıydım? Üstelik şimdi Elif de yoktu. Evde boş boş otu rup, onlardan haber gelmesini bekleyemezdim.

Tam ağzımı açacaktım ki, önce Elif’e telefon edeyim diye düşündüm. Belki de kaybolmamıştı, güvendeydi. Hemen telefonuma davrandım. Ekranda, “Yeni bir mesajınız var,” yazıyordu. Açtım. Elif’ten geliyordu.

“Sus.”

Şaka mı yapıyordu? Bu ne biçim mesajdı böyle! Ben dünden beri yüreğim ağzımda, onun için endişelenirken, o böyle acayip mesajlar gönderiyor, benimle eğleniyordu.

“Elif’ten mesaj gelmiş!”

Babam atıldı, telefonumu kaptı. Okuyunca yüzü düştü, şaşkın şaşkın, “Ne demek şimdi bu?” dedi.

Ömer Abi heyecanla, “Ne diyor Elif?” diye sordu.

Babam, “Sus yazmış,” diye cevapladı. “Ne anlama geliyorsa...”

O sırada telefonum çaldı. Babam telefona baktı. Heyecandan neredeyse elinden düşürecekti. Telefonu bana verirken, “Elif arıyor!” dedi. “Sakın o konuşmadan bir şey söyleme.”

Telefondan bir takım kesik kesik konuşmalar geliyordu. İki kaba erkek sesi duyuluyordu, ama cızırtılar arasından adamların ne söylediklerini, neden söz ettiklerini anlamak mümkün değildi.

“Tuna üzer...”

“Osman...”

Nasıl? Tuna Abla ve Molyer Osman da mı tehlikedeydi? Acaba Rumeli Hisarı’nı da onlarla birlikte mi kaçırmışlardı? ‘Olamaz!’ diye düşündüm. Onlar da bizden sonra oradan ayrılmış olmalıydılar. Gece orada kalacak halleri yoktu ya! Gene de içime bir şüphe düştü. Molyer Osman sahneyi, ışıklandırmayı düşünmek için gece Rumeli Hisarı’na gitmiş, Tuna Abla’yı da peşinden sürüklemiş olabilirdi.

Babam eliyle neler diyor anlamında bir hareket yaptı. Omuzlarımı kaldırdım. Bunun üzerine burnuma bir kâğıt uzattı. Kâğıtta yazılanı okudum ve ikiletmeden fırladım.

“Telefonu bana ver,
ben dinleyeyim. O sırada
sen de hazırlan.
Emniyet’e gidiyoruz.”

Arabaya binince babam eliyle şoföre hareket etmesini bildirdi. Hiçbirimizden çıt çıkmıyordu. Ben yine telefonu kulağıma iyice yapıştırmış, ipucu olabilecek bir söz bekliyor, söylenenlere anlam vermeye çalışıyordum. Ancak ne yazık ki, cızırtıdan başka ses gelmiyordu. Uzaklardan konuşmalar geliyordu, ama neler dendiğini anlamak mümkün değildi.

Bir ara “gül”, “baba” ve “genç” dediklerini duydum. Gül diye birisi daha mı kaçırılmıştı? Yoksa birbirlerine fıkra mı anlatıyorlardı? Bu bir aile çetesi miydi? Yani bu hırsızlığın Carmen Sandiego ile ilgisi yok muydu? Bir baba ve çocukları mı kaçırmışlardı Elif ve Özden Abla’yı? Belki çete farklı yaşlarda insanlardan oluşuyordu; yaşlı olana baba, yaşı küçük olana genç diye hitap ediyorlardı. Bunların hiçbiri de olmayabilirdi. Belki de Yedikule’yi kaçıran haydutlar sıkılmışlar, birbirlerine çocukluk anılarını anlatıyorlardı. Moralim bozuldu. Boşuna dinliyordum. Bir ipucuna erişmemiz hayaldi.

Emniyet’e varınca babam hızla dışarı fırladı. Biz de peşinden. Asansörü beklemeye sabrımız yoktu. Merdivenlerden şimşek hızıyla ikinci kata çıktık. Babam üstünde “Teknik Servis” yazan bir kapıdan yıldırım gibi girdi ve içerideki görevliyi kolundan tuttuğu gibi dışarı çıkardı. Bana da eliyle girmemi işaret etti. Neler planladığını anlayamıyordum, ama tüm dikkatim telefonumdan gelen seslerde, babamın dediklerini robot gibi yerine getiriyordum. İçeri girdim, kulağım telefonda beklemeye başladım. Az sonra babamın dışarı çıkardığı görevli geldi ve bana telefonu vermemi işaret etti. Ona telefonu verip dışarı çıktım.

“Baba, neler oluyor?”

“Hattakiler sesimizi duymasınlar diye senin odaya girmeni istedim. Rahat konuşalım diye de teknik servisteki görevliyi dışarı çıkardım,” diye açıkladı babam. Sonra da ekledi: “Elif’in telefonu açık olduğu sürece nerede olduğunu anlayabiliriz. Dinlemede kalıp yerini araştıracaklar.”

Babamın, “Elif’in telefonu açık olduğu sürece” sözü kafamda yankılandı. “Ya kapatırsa, ya telefonun pili biterse?” diye sordum, duyacağım cevaptan korkarak.

“Umarım, biz yerini saptayana kadar dayanır Elif’in şarjı,” dedi babam.

Ömer Abi de, “Umarım, yanındakiler Elif’in telefonunu açarak bize haber vermek istediğini sezmezler,” diye ekledi.

Buraya gelene kadar yüreğim ağzımda, telefon kulağımda bir ipucu bulmayı beklemiştim. Aklım devre dışı kalmış gibi olanlara bir anlam verememiştim. “Na-nasıl?” diye kekeledim.

“Tam bilemeyiz tabii ama...” Ömer Abi bir an durakladı. “Yedikule’yle birlikte Elif ve Özden’i kaçıranlar, ilk iş olarak onların telefonlarını almış olmalı. Sana gelen mesajdan anladığımız kadarıyla; Elif onların dalgınlığından ya da –ne bileyim– bir ara dışarı çıkmasından yararlanıp, telefonunu açmış; konuşmaman konusunda bir mesaj attıktan sonra da seni aramış olmalı. Konuşmaların uzaktan geldiğine bakılırsa, telefon haydutların yanında bir yerde, açık halde duruyor.”

Ömer Abi, “Elif ve Özden’i kaçıranlar,” demişti, “haydutlar” demişti! Artık beni rahatlatmaya çalışmıyor, aklıma kötü şeyler getirmememi söylemiyordu. Yedikule’nin karşısındaki polisle konuşmamızdan beri Elif’in kaçırılmış olduğunu ben de biliyordum. Ama gene de yetişkinlerin söylediklerine inanmak, onun güvende olduğunu düşünmek istiyordum. Artık umutlanmak için bir bahanem kalmamıştı. Kafam uğuldamaya başladı. Gözlerim doldu, ağlamamak için dudaklarımı ısırdım.

Ömer Abi omuzumu sıktı. “Merak etme,” dedi. “Özden yanında. Elif’i korur o. Üstelik, ikisi de hem çok cesur, hem çok zeki.”

Oysa Ömer Abi’nin sesi hiç güven vermiyordu. Yan gözle baktım, onun da çok endişeli olduğu her halinden belliydi.

Babam, “Sen bir şeyler duydun mu?” diye sordu.

“Yok,” dedim. “Yani Tuna üzer, Osman, gül, baba ve genç dediklerini duydum o kadar.”

Babam, Ömer Abi’ye soru dolu bir bakış attı. Ömer Abi, bilemiyorum anlamında ellerini açtı. Babam sıkıntıyla yüzünü sıvazlarken, “Bu iş sandığımızdan da zor olacak anlaşılan,” dedi.

Ömer Abi biraz daha dinledikten sonra, “Tamam,” dedi. “Merak etme, bir çaresini bulacağız.”

‘Kolaydı sanki!’ diye düşündüm. Kaçırılan sayısı üçe çıkmıştı ve biz nerede olduklarını bulabilmek için, şarjı her an bitebilecek bir cep telefonuna güveniyorduk.

“Amirim, Yenikapı kazılarında çıkarılan sekiz bin yıllık bir iskelet vardı... Hatırlayacaksınız. Hani haberlerde ‘İstanbul’un ilk efendileri’ diye konu edilmişti. Şimdi de o kayıpmış!”

Babam hırsla bıyıklarını çekiştirdi. “Neler oluyor, Ömer?” dedi hiddetle. “Koca şehir parça parça ayağımızın altından kayıyor! Nasıl başa çıkacağız? Bu eşkıyaları nasıl durduracağız?”

“Peki, Molyer Abi neredeymiş?” diye sordum heyecanla.

Ömer Abi önce şaşkın şaşkın bana baktı; sonra, “Haa Osman...” dedi. “Yok yok, bizim Osman değil. Kaybolan sekiz bin yıllık bir iskelet. Tuna’ya, Yenikapı kazılarında görevli bir arkadaşı iskeletin kaybolduğunu söylemiş. Osman, bu iskelete kendi aralarında taktıkları isimmiş.”

“İyi de, telefondakiler de Osman diyorlardı. Onlar kazı ekibinin iskelete bu ismi verdiğini nereden bilecekler? Molyer Osman bizden sonra oraya gitmiş ve Rumeli Hisarı’yla birlikte kaçırılmış olabilir.”

Beni dikkatle dinleyen Ömer Abi dondu kaldı. “Doğru söylüyorsun Mustafa!” dedi. Telefonuna davrandı, Molyer Osman’ı aradı. Sıkıntıyla bana döndü, “Açılmıyor!” dedi.

“Hadi, siz Mustafa’yla Yenikapı kazı alanına gidin,” dedi babam. “Ben de Yedikule ve Rumeli Hisarı’na. Bakalım bir şey bulabilecek miyiz? Yenikapı’dan doğruca Merkez’e gelin ama. Burada buluşalım ve nasıl ilerleyeceğimizi kararlaştıralım.”

Benim aklımsa Elif’teydi. Doğrusu, bir iskeletin peşinden koşmak bana hiç ilginç gelmiyordu. Ancak ben bir şey diyemeden, babam merdivenlerden inmeye başlamıştı bile.

“Öfff!”

Ömer Abi ince uzun parmaklarıyla omuzumu sıktı. “Haklısın!” dedi. “Özden ve Elif dururken, Osman mıdır nedir, onu aramak benim de içimden gelmiyor. Ama Yedikule’ye gitmeyi de hiç istemiyorum doğrusu. Dün oradaydık. Bir şey bulamadık. Belki Yenikapı’da bir ipucu bulabiliriz.”

Hak verdim. Yedikule’nin bir zamanlar bütün görkemiyle yükseldiği boş alana gitmeyi içim kaldırmayacaktı. Aklıma tekinsiz adamlar ve ellerindeki Elif gelecekti. ‘Sanki şimdi başka bir şey düşünebiliyorum da!’ diye söylendim içimden.

Babamın bize ayarladığı arabaya bindik. Yolda ikimiz de hiç konuşmadık. Aklımda Elif, yolun nasıl geçtiğini anlamadım.

Araba, alüminyum levhalarla çevrelenmiş bir alanın yanında durdu. Fırladık. Küçük demir kapıdan içeri girince çok şaşırdım. Geçen yıl Engin’le Pendik kazılarını konu alan bir belgesel seyretmiştik. Belgeselde, arkeolojik kazıların çok hassas çalışmalar olduğundan, dantel örer gibi incelikle yapılması gerektiğinden söz ediliyordu. Hatta televizyonda gördüğüm adam, eline küçük bir fırça almış, toprağı ufak ufak eşeliyordu. Bana tembelmiş, zaman geçiriyormuş gibi gelmişti. Engin, “İnsan tembel bile olsa, kameralar üstündeyken çalışırmış gibi gözükür,” demişti. Haklıydı. Buradaysa hummalı bir faaliyet vardı. Karşımızda iki büyük iş makinesi çalışıyor, vinçler inip kalkıyordu. Eski zamanlardan kalanları bu vinçlerle mi buluyorlardı yani? Eğer öyleyse, televizyonda gördüğümüz adamlar kameralara aldırmadan dalga mı geçiyorlardı?

Ömer Abi telefonunu çıkardı, Tuna Abla’nın numarasını tuşladı. Açılmasını beklerken bana, “Karşımızdakiler Marmaray ve metro kazıları,” dedi.

“Biz arkeolojik kazılara gelmeyecek miydik?” diye sordum.

“İkisi de aynı yerde,” diye cevapladı. “Hem arkeolojik kazı, hem ulaşım sisteminin inşası aynı yerde, aynı anda yapılıyor. Çok zor bir uygulama.”

İleride Tuna Abla’yı gördüm. Az sonra yanımızda bitiverdi. Çok heyecanlıydı. “İyi ki burdasın, Ömer!” dedi. “Çok korkunç bir durum!.. Osman –aman yani, neolitik döneme ait iskelet kaybolmuş.”

“Osman deyince... Molyer’den haberin var mı?” diye sordu Ömer Abi.

“Yok,” diye cevap verdi Tuna Abla. “Siz gittikten sonra biz de ayrıldık Rumeli Hisarı’ndan. Eve gidip çalışacakmış. ‘Daha sonra yeniden gelirim,’ dediydi hatta.”

“Ne zaman gidecekmiş Hisar’a, söyledi mi?”

Tuna Abla güldü. “Aman canım, Molyer bu. Ne zaman, ne yapacağı belli mi olur? Niye böyle Osman’ı sorup duruyorsun sen?”

“Bu sabah haberlerde söylendiğine göre Rumeli Hisarı kaybolmuş,” dedi Ömer Abi. “Osman’ın da telefonu açılmıyor. Acaba gece orada mıydı diye merak ettim...”

Tuna Abla küçük bir çığlık attı. Sonra sanki çığlığını tutmak ister gibi eliyle ağzını kapattı. “Ne diyorsun Ömer?” dedi heyecanla. “Rumeli Hisarı mı çalınmış? Daha dün oradaydık!” Kendine büyük gelen bahçıvan kesim kot pantolonunun cebine davrandı. Telefonunu çıkardı, tuşladı. Bize döndü. Sıkıntıyla, “Açılmıyor Osman’ın telefonu,” dedi. Bir yandan başını kaşırken, diğer eliyle de telefonu bacağına vurup duruyordu. Aklına bir şey gelmiş olmalı ki, birden telefonu tekrar tuşlamaya başladı.

“Kimi arıyorsun?” diye sordu Ömer Abi.

Tuna Abla boştaki eliyle, ona bekle işareti yaparak karşısındakiyle konuşmaya başladı. “Nasılsınız, teyzeciğim? Ben Tuna... Osman’ın arkadaşı. Osman evde mi acaba?..” Bir süre karşısındakini dinledikten sonra, “Aradığımı söyler misiniz, teyzeciğim? Ona önemli bir haberim vardı,” dedikten sonra telefonu kapatıp bize döndü. “Dün annesine de uğramamış... Kadıncağızı telaşlandırmamak için bir şey söylemedim.”

Ömer Abi, “Haklısın,” dedi. “Peki, senin Osman’a ne oldu?”

Tuna Abla, “Ha, Osman! Geçen yıl çekim yapmaya yabancı bir televizyon kanalından bir ekip gelmiş,” dedi. “Muhabirin biri çok etkilenmiş ve muazzam anlamında awesome demiş. Bizim işçilerden biri kadının Osman dediğini zannetmiş. Meğer, kendi ismi de Osman’mış. ‘Buyur bacım!’ diye, dikilmiş muhabirin önüne. O günden beri iskeletin adı Osman kalmış. Osman aşağı, Osman yukarı. Aynı döneme ait iki tane daha iskelet bulundu. Ölünün yakılarak kemiklerinin doldurulduğu sekiz de çömlek. Ama ondan başka hiçbirine isim takılmadı.”

Ömer Abi sabırsızca, “Eee?” dedi.

Tuna Abla lafı uzattığını anladı, toparlandı. “İşte bu tarihöncesi döneme ait iskelet güneşten etkilenmesin diye sacdan bir kulübe yapmışlardı. Doğal olarak da, sık sık gidip bakılmıyordu. Dün İstanbul Arkeoloji Müzeleri’nden bir yetkili gelmiş. Buradan çıkan parçaların sergilenmesi konusunda görevliymiş. Tüm parçaları görmek istemiş. Ona göstermek için tahta sandığı açtıklarında Osman’ın –aman, yani iskeletin yerinde yeller estiğini görmüşler. Nasıl şaşırdıklarını, ne kadar endişelendiklerini düşünsene! Emniyet’e de haber verilmiş tabii. Ben tezimle ilgili bir şey sormak için bu sabah tesadüfen Ali’yi aramıştım. Baktım sesi ağlamaklı. O zaman öğrendim hırsızlığı. Aklıma sen geldin. Belki yardım edebilirsin diye düşündüm.”

“İyi oldu haber verdiğin,” dedi Ömer Abi. “Yedikule Hisarı da yerinde yok zaten. Üstelik, Özden ve yeğeni de kaçırıldı. Belki hepsinin arasında bir bağlantı vardır.”

Tuna Abla bu kez öyle bir çığlık attı ki, çevredeki herkes dönüp bize baktı. Ama o dikkatleri üzerine çektiğini fark etmeden, “Neler diyorsun Ömer? Özden’le yeğeni mi kayıp?!” diye bağırdı.

Ömer Abi üzüntüyle başını salladı. “Gel, gidip senin arkadaşını bulalım. Belki bu olaylar birbiriyle ilintilidir. Bakarsın, şu Osman diğerlerine ulaşmamızı da sağlayabilir.”

Sıra sıra dizilmiş mavi plastik kasaların yanından geçerek aşağıya indik. İçlerinde çoğunlukla çanak çömlek parçaları vardı. “Ne kadar çok kasa var!” dedim.

Tuna Abla, “Evet,” dedi. “Burası kazılmaya başlandığında bu kadar zengin bir dokuyla karşılaşacağımızı kimse tahmin etmiyordu. Şimdiye kadar yaklaşık bir milyon kasa dolusu buluntu çıktı, otuz beş bin de sergilenecek durumda eser.”

Ömer Abi bir ıslık çaldı. “Gerçekten mi?” diye sordu.

“Buradan kaç uygarlık gelmiş geçmiş, biliyor musun? Sekiz bin beş yüz yıl öncesine ait buluntular da var, Doğu Roma İmparatorluğu’na da, Osmanlı dönemine de.”

Kafam karıştı. “Nasıl yani?” dedim. “Burada, bu kadarcık alanda birçok devlet mi varmış? Eğer öyleyse, bulunanların hangi dönemden kaldığı nasıl anlaşılıyor?”

Tuna Abla saçlarımı karıştırdı. “Sen ne akıllı sorular soruyorsun öyle!” dedi. “Buluntulara karbon testi yapılıyor, hangi döneme ait olduğu böylelikle anlaşılıyor. Deniz seviyesinin bir metre altına kadar uzanan tabakada bulunanlar, on dokuzuncu yüzyıla ait küçük atölyeler ve işlikler. Yani Osmanlı’nın geç dönemi. Bir metrenin altında halat kalıntılarına rastlanınca kazı genişletildi ve Doğu Roma İmparatorluğu’na ait buluntular ortaya çıktı. Bulunanlardan buranın Theodosius Limanı olduğu anlaşıldı. Theodosius adına bir liman olduğu biliniyordu, ancak şimdiye kadar yeri saptanamamıştı.”

‘Theodosius mu?’ diye düşündüm. Bu ismi daha önce duymuş gibiydim. Birden hatırladım. “Theodosius, Yedikule Hisarı’nı yaptıran Bizans İmparatoru değil mi?”

Tuna Abla, “Evet,” dedi. “Tarih dersinden mi hatırlıyorsun?”

“Yok,” dedim, “Dün Yedikule’yi –daha doğrusu, Yedikule’nin bulunduğu alanı gezdiren polis söylemişti.

Ömer Abi heyecanla, “Bu hırsızlar Theodosius koleksiyonu yapan birisi için çalışıyor olmasınlar?” dedi.

Tuna Abla, “Amma yaptın Ömer!” diye kıkırdadı. “Koleksiyon dediğin pul olur, eski plak olur. Theodosius’un yaptırdığı eserlerden koleksiyon olur mu hiç? Hem buradan çaldıkları Theodosius zamanından değil ki, Neolitik Çağ’dan. Yani ancak üretimin başladığı, tarım yapılan, kap kacak kullanılan çok eski zamanlara ait bir iskelet çalındı.”

Ömer Abi mahcup mahcup gülümsedi. “Haklısın, kafa mı kaldı bende?” dedi. “Üstelik, sanki öyle bir koleksiyoncu olsa, hırsızları daha kolay yakalayacağız, kaybolanları şıppadak bulacağız.”

Tuna Abla dalgınlaştı. “Gene de, öyle bir koleksiyoncu varsa, Sultanahmet’teki Dikilitaş’a da dikkat etmek lazım.”

Ömer Abi, “Üç bin beş yüz yıllık değil miydi o?” diye sordu.

“Evet. O sütunu Mısır Firavunu Tutmosis, hükümdarlığının otuzuncu yıl bayramında diktirmiş.”

“Firavun mu İstanbul’a diktirmiş?” diye sordum. Kendimi zorladım, sosyal derslerini düşündüm. Gene de Eski Mısırlılar’ın İstanbul’u ele geçirdiğini hatırlayamadım.

“Konstantin, Roma İmparatorluğu’nun başkentini İstanbul’a taşıyınca, yeni şehrini güzelleştirmek için dünyanın her yanındaki görkemli anıtları, heykelleri, sanat eserlerini buraya taşımak istemiş. Bu yüzden Eski Mısır ülkesinden de hediye istemiş. Dikilitaş’ın buraya nasıl ve ne zaman getirildiği bilinmiyor. Ama uzun zaman Kadırga Limanı’nda kalmış. Taşı diktiren de I. Theodosius... Her neyse,” diye devam etti Tuna Abla. “Emniyet onu korumanın bir yolunu bulur nasıl olsa. Konumuza gelirsek; burada öyle şeyler bulundu ki, dünyada eşi benzeri yok. Düşünün; dördüncü ve beşinci yüzyıldan on birinci yüzyıla kadar tarihlendirilen tam otuz yedi Bizans gemisi bulundu! Bu, dünyadaki en büyük ortaçağ batık koleksiyonu. Üstelik, bunlardan altısı kürekle çekilen donanma gemileri. Bugüne değin hiçbir yerde kürekli kadırga bulunamamıştı.”

“DİKKAT! DİKKAT!”

Arkamızdan gelen sesle irkildik. Arkamızdan beşerli iki sıra halinde dizilmiş işçiler geliyordu. Her iki yanına çakılmış küçük saplarından tuttukları ahşap bir sandığı taşıyorlardı. Sandığın içinde uçları hafif kıvrık ve “V” şeklinde inceltilmiş, upuzun düz bir tahta vardı. Sanki tahta taşımıyorlar da, bir hastayı sedyeyle naklediyor gibiydiler. Önlerindeki açık kumral saçlı, gözlüklü adam onların başı olmalıydı. Sürekli dikkat etmelerini söylüyor, yol gösteriyordu. “Aman dikkat, doğru tuz arındırma havuzuna!”

Tuna Abla gözlüklü adama yaklaştı. “Merhaba Ali.”

Adam Tuna Abla’ya sarıldı. “Merhaba. Bana birkaç dakika izin verirsen... 12’nin şu gövde parçasını havuza götüreyim.”

“Tabii, tabii!” dedi Tuna Abla. “Biz burada bekliyoruz.”

Arkeolog Ali Bey, az sonra koşa koşa yanımıza geldi. “Of, ne boğucu bir hava!..” Cebinden bir men dil çıkarıp alnındaki terleri sildikten sonra, “Kusura bakma. Gemi parçalarının havuzlara indirilmesine nezaret etmem, Japon balıkları gelmiş mi, gelmemiş mi kontrol etmem gerekiyor,” dedi. “12 numaralı gemi bizim için çok değerli. Hoş, gemi buluntularının hepsi eşsiz, hepsi çok değerli ya...”

Tuna Abla şaşkın şaşkın, “Ne balığı Ali?” diye sordu. “Bunca işinin arasında bir de balık mı besliyorsun burada?”

Ali Bey gülümsedi. “Yok Tuna’cığım. Biliyorsun, havuzlardaki durgun suda kolaylıkla bakteri, mantar, kurtçuk ürüyor. Bunlar da bizim bin bir emekle çıkardığımız ahşap buluntuları yiyorlar. Bunu önlemek için ya çok güçlü kimyasallar kullanman ya da bunları yiyecek başka bir canlı bulman gerek. Bir yıldır Japon balıkları kullanıyoruz, çok iyi verim aldık.”

Tuna Abla, “Amma incelikleri var bu işin,” diyerek bizi tanıttı. “Ömer ve Mustafa, geçen yıl kaybolan anıtların bulunmasını, geri getirilmesini sağlayan dedektifler.”

İlk defa birisi bana “dedektif yardımcısı” değil, “dedektif” diyordu. Tuna Abla’yı daha çok sevdim.

Ali Bey, bizim kim olduğumuzu öğrenince çok heyecanlandı. “Umarım bu hırsızlığı da çözersiniz!” dedi. “İskelet Osman, İstanbul hakkında çok şey söylüyordu...”

Aklımda az önce söyledikleri, “Demin parçasını taşıdığınız gemi niye diğerlerinden daha değerli?” diye sordum.

Arkeolog coşkuyla anlatmaya başladı. “Haksızlık etmeyeyim aslında... Örneğin, altıncı yüzyıla tarihlendirdiğimiz bir gemi var. Boyu otuz altı, eni on altı metrelik bir yük gemisi. Bugün için bile büyük bir gemi. Biz aramızda Titanik diyoruz ona. Büyük olasılıkla Mısır’dan İstanbul’a buğday taşımış. Ama, dokuzuncu yüzyıldan kaldığını düşündüğümüz bu 12 numaralı gemi, bütün yüküyle, kaptanın özel eşyasıyla birlikte bulundu. Çok muazzam bir şey! Düşünsenize, sanki bir zaman kapsülü! Battığı yıla, mevsime, hatta âna ait pek çok şey yansıtıyor bize. Geminin içinden amforalar, maltız, testi, bardak, güveç kâsesi ve bir hasır sepet içinde kiraz çekirdekleri çıktı. Amforaların içinde de üzüm çekirdekleri vardı. Bu da gemide şarap taşındığını gösteriyor...”

Tuna Abla, “Evet, okumuştum,” dedi. “Ganos amforaları, değil mi?”

“Ganos amforası ne demek?” diye sordu Ömer Abi.

Ali Bey hemen açıkladı. “Ganos, bugünkü Tekirdağ dolaylarında kurulmuş bir antik kent.”

‘Vay canına!’ diye düşündüm. Engin’in babası bir nakliye şirketinde çalışıyor, Tekirdağ’daki şarap fabrikasından İstanbul’a şarap taşıyordu. İşi gereği çok sık Tekirdağ’a gidiyor, gelirken de Engin’e hediyeler getiriyordu. Demek o zaman da orada şarap üretiliyordu, bugün de. Yalnız Tuna Abla’nın arkadaşı bu Ali Bey biraz uydurukçuydu galiba. Hem gemi bin yıllık diyordu, hem de hasır sepetten, üzüm çekirdeğinden söz ediyordu. Annem geçenlerde iyice çürümüş bu diyerek, benim eski oyuncaklarımı koyduğum hasır sepeti bile atmıştı. Bunca yıl suyun altında hasır sepet, çekirdek mi kalır?

“Denizin altında çürümemiş mi?” diye sordum.

“Burayı bu kadar eşsiz yapan da bu zaten,” dedi Ali Bey. “Buraya eskiden Lykos deresi akarmış. Şimdi Bayrampaşa Deresi diyoruz hani. Derenin taşıdığı alüvyonlar ve güney rüzgârlarının taşıdığı kumlar, batıkların ve tüm buluntuların üstünü koruyucu bir tabaka gibi kaplamış, hızla dibe çökmesini sağlamış. Bize de muazzam bir hazine bırakmış. Sekiz bin yıl öncesine ait buğday, arpa tohumlarına bile rastladık, düşünün!”

O kadar şaşkın bakmış olmalıyız ki, Ali Bey’in yüzünden bir gülümseme geçti. “Yalnızca batıkları, tohumları değil,” diye devam etti. “Bu kazılarda iki bin altmış beş tane ayak izi de bulduk. Alüvyonlar onları da korumuş.”

Neredeyse ağzım düşecekti. Tuna Abla benden önce davrandı. “Ali’ciğim, bak tarihçi olarak ben bile zorlanıyorum artık. Alüvyonlar batıkları korumuş anladım da, kumun, çamurun içindeki bir izi nasıl korumuş?”

“Farklı nitelikte oldukları için. Biri taşlı ve çakıllı bir kum, diğeriyse killi. Deniz seviyesinin sekiz metre altında bulduk bunları. Ayak izlerinin çevresindeki toprağı analiz edince, sekiz bin beş yüz yıl öncesine ait olduğunu gördük. İnanmazsan, git arkeoloji müzesine bak. İzlerin bulunduğu toprağı çeşitli kimyasallarla sertleştirerek üzerine silikon döktük ve müzeye taşıdık.”

Bastığım yere, sekiz bin beş yüz yıl önce bir başkasının bastığını, hatta ayak izi bıraktığını düşündüm, ürperdim. Bizim Ayna Mualla, tarihi anıtlar, yapılar, yazılı belgeler için “geçmişin ayak izleri” der. ‘Şimdi burada olsaydı da, gerçek ayak izlerini duysaydı,’ diye düşündüm. Güleceğim geldi.

Ömer Abi, “Peki, ya şu Osman?” diye sordu.

Ali Bey, “İskelet Osman’a deniz seviyesinin altı metre altında rastladık,” diye açıkladı. “İstanbul’da kurulan ilk kent olan Byzantion’un öncesinde Tarihi Yarımada’da insan yerleşimleri olduğu bilinmiyordu. Oysa şimdi, Osman ve çağdaşı diğer buluntular sayesinde, burada çok daha eski dönemlerde bizim gibi insanların yaşadığını biliyoruz.”

Bizim gibiler miydi gerçekten? Ali Bey’in anlattığı kaptanı hayal etmek o kadar zor değildi. Gözümün önünde, gemisiyle giderken maltızda et pişiren, hasır sepetinden kiraz yiyen bir kaptan belirdi. Engin’in babası gibi, satmak için üreticiden şarap alıyor, sonra da yola koyuluyordu. Belki dönüşte o da oğluna hediyeler getiriyordu. Yola çıkmadan, karısı ona bir sepet kiraz vermiş, “Yolda yersin. Güle güle git, kendine dikkat et,” diyerek uğurlamıştı. İstanbul’a vardığındaysa çıkan bir fırtınada hoyrat dalgalarla baş edememiş ya da belki bir uğursuzun saldırısına uğramıştı. Kim bilir neden gemisi batmış, mürettebatı ve yüküyle birlikte kendi de denizin dibine sürüklenmişti.

Acaba o anda kaptanın aklından neler geçmişti? Ölüme hiç hazır olmadığını mı düşünmüştü, geride bıraktığı ailesi için mi kaygılanmıştı, yoksa yaşayabileceği güzel günler için mi hayıflanmıştı? Haberler şimdiki gibi hızlı iletilmediği için karısı, çocukları onu boşu boşuna beklemiş olmalıydılar. Herhalde epey sonra İstanbul’dan gelen bir yolcu, gemisinin battığını bildirmişti ailesine. Mutlaka çok üzülmüş, perişan olmuşlardı. Zamanla acıları azalsa bile kaptanı hep özlemişlerdi. Kaptanla gemisi denizin dibinde yatarken, nehir kıyıya alüvyon taşımış, önce onları örtmüş, daha sonra da limanı doldurmuştu. Yüzyıllar sonra aynı yerde metro inşaatı için kazılar başlamış, bir halat kalıntısından o kaptanın gemisine erişilmişti.

Engin bu dediklerimi duysa, “Gene iyi yazdın, oğlum,” derdi. Babam duysa, bıyıklarını çekiştirerek hükmünü verirdi. “Hayalperest bu oğlan, hayalperest!” Haklıydılar.

Belki düşündüğümden tamamen farklı birisiydi kaptan. Belki de ailesi, çoluğu çocuğu falan yoktu. Çevresindekilere bağıran çağıran, eziyet eden kaba saba biriydi. Kazandığı paraları har vurup harman savuruyor, parasız kalınca yeni bir sefere çıkıyordu. Belki elinde gece karanlığında tehdit gibi, zulüm gibi parlayan bir bıçak, tenha sokaklarda, tekinsiz yerlerde dolaşıyor, sık sık kavgalara karışıyor, bıçağını fütursuzca sallıyordu. Bu kavgalarda birkaç kişiyi yaralamış ya da öldürmüş bile olabilirdi. Hiç kimseyi sevmediği, kimseyi sevindirmediği için de gemisinin battığı hızla unutulmuş, kendi de hiç yaşamamış gibi olmuştu. Ancak bin yıl sonra, kazılarda eşyalarına rastlanınca belki de ilk kez onu da merak eden birileri çıkmıştı.

Öyle ya da böyle geminin kaptanını zihnimde canlandırabiliyordum, ama sekiz bin yıl öncesine hiç aklım ermiyordu. Osman diye isim takılan bu adam nasıl yaşamıştı? Yaşarken neye önem vermiş, nelere sevinmiş, nelere üzülmüştü? Ailesi, arkadaşları var mıydı? Onu gömen birileri olduğuna göre yakınları olmalıydı. Acaba neden ölmüş, nasıl gömülmüştü?

Ömer Abi, “Bizim gibi insanlar demekle ne kastediyorsunuz?” diye sordu. O da benim gibi bu insanların yaşamını mı gözünde canlandırmaya çalışıyordu acaba?

“İnsanoğlu değişiyor,” dedi Ali Bey. “Bizim gibi demekle, bizim fiziksel özelliklerimize sahip insanlar demek istiyorum. Yaklaşık üç yüz bin yıl önce yaşayanlar bizden farklıymış. Beyin hacimleri bizden daha küçük, alınları çökük, burun, çene ve damakları daha geniş, dişleriyse daha iriymiş. Kemikleri de daha kalınmış. Yarımburgaz Mağarası’nda yürütülen arkeolojik kazılarda, dört yüz bin yıl önce kullanıldığı saptanan taş aletler bulundu...”

“Nerede bu Yarımburgaz Mağarası?”

“Küçükçekmece Gölü’nün kuzey ucunda. Otoyoldan geçerken görülüyor. Her neyse... Bu aletler büyük olasılıkla kesmek ve hayvan derilerini yüzmek için kullanılmış. Yani İstanbul ve çevresi çok eskiden beri insan yerleşimlerine sahne olmuş ya da belki bir göç yolunun üzerindeymiş. Kim bilir?”

Pes ettim. Değil dört yüz bin yıl önceki farklı yapısal özelliklere sahip insanları, ben daha sekiz bin yıl öncesini bile hayal edemiyordum.

Ömer Abi de benim kadar şaşkındı galiba. Kafasını sallayıp, “Hadi gidip, şu eski iskeletin bulunduğu yere bakalım,” dedi. Ali Bey’in ardı sıra yukarı tırmandık. O önden gidip, sacdan kulübenin kapısını açtı ve içeri girmemiz için yana çekildi.

Ömer Abi, “Osman nasıldı?” diye sordu.

Ali Bey, “Bir yanına yatmış, bacaklarını karnına doğru toplamış bir erkek iskeletiydi. Bütünüyle ahşaptan yapılmış bir gömütün içindeydi,” dedi.

Anlatırken Ali Bey’in yüzünden bir keder dalgası geçti. Herhalde Osman’ın kaybı onu çok üzüyor, bunaltıyordu. Tuna Abla da bunu yakalamış olmalı ki, “Üzülme, Ali’ciğim,” dedi. “Eminim, Osman en kısa sürede bulunacak. Hatta öğrencilerime göstermek için arkeoloji müzesine bir tur düzenleyeceğim. Bak, o zaman senden de yardım isteyeceğim, ona göre.”

Ali Bey içini çekti. “Aslında bana kalsa, bunları müzelere falan koymamak gerek,” dedi. “Geçen gün arkadaşlara diyordum. Bulduklarımızı öyle bir yerde sergileyelim ki, insanlar her gün işlerine, sağa sola giderken görebilsinler. Belki ancak o zaman, binlerce yılın izi değmiş, kim bilir kaç uygarlığı barındırmış bu kentin aslında ne kadar değerli bir miras olduğunu anlarlar. Belki o zaman bir taşın yerini oynatırken bile iki kere düşünmeleri gerektiğini kavrarlar.”

Tuna Abla güldü. “Ciddi değilsin herhalde.”

Ali Bey de gülümsedi bu kez. “İstanbul’un değeri konusunda çok ciddiyim elbette. Ama bulunanlar ortalık yerde sergilenemez tabii. Baksana, burnumuzun dibindeyken bile çaldırdık Osman’ı.”

7. #BizDeAzDeğiliz

Emniyet’e varır varmaz Ömer Abi, “Sen babanın yanına git,” dedi bana. “Ben de teknik servise uğrayıp, bir gelişme var mı, sorayım.”

Babam henüz dönmemişti, odası boştu. Dışarıdaki aşırı sıcak ve bunaltıcı havadan sonra, klimayla soğutulmuş bir yere girmek hoşuma gitti.

Babamın bilgisayarını açtım. Helikopterin icat edildiği ülkeyi aramaya niyetliydim. Ama önce elektronik postalarıma bakmak istedim. Acaba Elif yola çıkmadan önce bir şeyler karalamış mıydı? Hızlıca göz attım. Yirmi sekiz yeni ileti vardı, ama hiçbiri Elif’ten değildi! Tam arama motorunu açacaktım ki, bir de sosyal paylaşım sitesine bakayım diye düşündüm. İlgisiz, komik bir resim bile paylaşmış olsa, Elif’ten gelen bir şeyi görmek bana iyi gelecekti. Sanki hâlâ Eskişehir’deymiş gibi, güvendeymiş gibi...

Sitede yeni girilmiş bir sürü yazı ve fotoğraf vardı. Elif bir şeyler yazdıysa ya da paylaştıysa bile erişmem zaman alacaktı, çok aşağılara düşmüş olmalıydı. ‘Bizimkilerin işi gücü yok, tatillerini sosyal paylaşım sitelerinde geçiriyorlar,’ diye düşündüm. Önce içime bir bıkkınlık geldi, ama sonra bakınca, yazıların fotoğrafların çoğunun Rumeli Hisarı, Yedikule Zindanları ve Belgrad Ormanı’yla ilgili olduğunu gördüm. Herkes hırsızlığa ait haberleri paylaşıyor, duygularını yazıyordu. Birbiri ardına dehşet ve öfke dolu satırlar okuyordum.

Bu nasıl iş abi ya! Yaşadığımız kenti, anıtlarını nasıl çalarlar?

Bizim eve hırsız girse daha az üzülürdüm!

Bu hırsızları yakalayıp doğduklarına pişman etmeli!

Geçen yıl sınıfça Belgrad Ormanı’na pikniğe gitmiş, birlikte top oynamış, ip atlamıştık. Ece, Levent ve Mehmet, o güne ait fotoğraflar paylaşmışlardı. O fotoğrafları görünce serinliği yüzümde hisseder, yaprakların hışırtısını duyar gibi oldum. Yazdıklarını okuduğumdaysa iyice hırslandım.

Bizi nasıl ormansız bırakırlar ? O ağaçlar bizim !

Ağaçsız, ormansız bir şehirde yaşamak istemiyorum ! Çıldıracağım !

Belgrad Ormanı gittiği için mi bugün bu kadar sıcak ?

Oğlum, bizim evde kertenkele çıktı, annem delirmek üzere. Ormanın börtü böceği ortalığa mı yayıldı ne ?

Benimki sabahtan beri temizlik yapıyor, sinirini de benden çıkarıyor. Ağaçlar gidince bütün toz toprak bizim eve doldu sanki.

İstanbul’u çaldırmayacağız ! Bu kent bizim !

Sonuncu Engin’dendi.

Yedikule’nin çalınmasıyla İstanbul, taa Bizans öncesinden beri yaşayan bir kent değil de, yalnızca Osmanlılar’dan kalmış bir kent gibi oldu.

‘Ah Engin!’ dedim içimden. ‘Az önce dinlediklerimi duysaydın, İstanbul’un tarihinin ne kadar eskiye dayandığına şaşar kalırdın.’

Osman’ın kayboluşu daha basına yansımamıştı. Onu da öğrenince bizimkiler iyice sinirleneceklerdi.

Bana hitaben yazılmış pek çok yazı da vardı aralarında.

Hadi Mustafa !

Anıtlarımızı, ormanımızı geri istiyoruz Mustafa !

Sana güveniyoruz Mustafa !

Sonuncuyu yazan Bülent’ti. Okul açıldığında Süleymaniye Camisi, Yerebatan Sarayı ve Galata Köprüsü’nün bulunmasındaki katkımı anlattığımda, yüzüme kuşkuyla bakan, alaycı bir ifadeyle gülen Bülent!

Daraldım. Elif’in kaçırılması, tehlikede olduğu düşüncesi üzerime bir karabasan gibi çökmüşken, bir de arkadaşlarımın baskısını kaldıramayacaktım. Kalktım, odada bir tur attım. Pencerenin yanına gelince gözüm dışarıya ilişti. Sokakta arabalar vızır vızır gidip geliyor, insanlar yürüyor, dükkânlara girip çıkıyorlardı. ‘Dün de bu pencereden baksam, benzer bir manzara görecektim,’ diye düşündüm. İstan bul böylesine tehdit altındayken, günlük hayatın hiçbir şey olmamışçasına devam etmesini aklım almıyordu.

Bilgisayarın başına döndüm. Bu kadar kısa sürede bile pek çok yeni yazı eklenmişti. Tam sayfayı kapatacaktım ki, #BizDeAzDeğiliz etiketli yazılar gözüme çarptı. Ece, bundan sonra anıtlarımızı, İstanbul’u nasıl koruyacağımız sorusunu ortaya atmış; Zeynep de nöbet tutmayı, hırsızları yaklaştırmamayı önermişti. Aydın, İstanbul’un zenginliğinden, çok sayıda anıt olduğundan, korumanın zorluğundan söz edince, #BizDeAzDeğiliz etiketli yazılar dönmeye başlamıştı. Hemen nöbet listeleri oluşturmuşlar, annelerini, babalarını bile organize etmişlerdi. Gece dışarıda kalmak için izin alamayınca, her gece bir yetişkinin onlarla kalması için ailelerini ikna etmişlerdi. Nöbet tutamayanlarsa, kaçırılanların bulunmasında yararı olur düşüncesiyle anıtlarla ilgili araştırma yapacaklardı. Bizimkilerin bu kadar becerikli olduğunu bilmiyordum doğrusu. ‘Vay be! Helal olsun size!’ dedim içimden.

İyice gerilere kadar gittim, ama Elif’ten tek haber yoktu. Yeni bir pencere daha açıp, arama motoruna “helikopterin icadı” yazdım. Bir sürü site vardı. Rasgele birini açtım. Okuduklarımla iyice allak bullak oldum. Leonardo da Vinci’nin 1480’lerin başla rındaki çalışmalarında, helikopter çizimlerine rastlanmıştı. 1878’de yine İtalyan bir mucidin yaptığı insansız bir helikopter yirmi saniye kadar yerden on iki metre yukarıda kalabilmişti. Yirmi dokuz yıl sonra iki Fransız kardeşin geliştirdiği helikopterse pilotunu bir dakikalığına yerden altmış santim kadar havalandırabilmişti. Bilgiler böyle uzayıp gidiyor, sitede Danimarkalı, Arjantinli, Amerikalı, Hollandalı, Macar, İtalyan, Rus mucitlerin geliştirdikleri helikopterler anlatılıyordu.

Hepsini okumaya sabrım yetmedi. Kendimi tutmasam, “Yangın var!” diye bağıracaktım. Bunlardan hangisini asıl bilgi kabul edecektim? Elif’le Özden Abla’yı, diğer kaçırılanları aramaya nereden başlayacaktık?

“N’oldu?” Ömer Abi kapıdan endişeyle bana bakıyordu.

“Hiçbir şey,” dedim. “Niye sordun?”

“Per– Pek iyi görünmüyorsun da.”

Herhalde, “Perişan görünüyorsun,” diyecekti; moralimi bozmamak için lafını değiştirmişti.

“Helikopterin icat edildiği ülkeyi arıyordum da. Deli çıkacaktım neredeyse.”

“Ya, dün gece ben de baktım, çok karışık,” dedi Ömer Abi. “Bilim tıpkı bir binanın yapımı gibi, bir önceki çalışmanın üstüne tuğla tuğla inşa ediliyor. Pek çok bilim insanı helikopterin icadında etken olmuş. Carmen kim bilir hangisini kastetti?”

“Teknik servisten bir haber çıktı mı?” diye sordum.

“Var bir şeyler, ama işe yaramayabilir.”

“Ne diyorlar?”

“Konuşmalardan pek bir şey anlamak mümkün olmuyormuş. Bol bol cızırtı. Sinyaller de karışık... Ama Necati’ye kalsa, sinyaller Karadeniz’den geliyormuş.”

“Yani Karadeniz’e kıyısı olan bir ülkeye mi gidiyorlar?” dedim heyecanla. Haritayı gözümün önüne getirmeye çalıştım: Bulgaristan, Romanya, Ukrayna, Rusya, Gürcistan. Topu topu beş ülke vardı. “Bu ülkelere sırayla bakalım!” dedim heyecanla.

Ömer Abi sıkıntıyla başını salladı, “Yok, yok!” dedi. “Necati’nin dediğine göre, sinyaller belirli bir rota izlemiyormuş. ‘Sanki dolanıyorlar gibi,’ diyor. Bu yüzden de, ‘Acaba başka sinyallerle mi karıştırıyorum?’ diye şüpheye düşmüş.”

Hayda! Bu da ne demekti? Bu adamlar Yedikule Hisarı’nı yurtdışına kaçırıp, benzer bir yerin altına sakladıktan sonra satmayacaklar mıydı? Karadeniz’de nereye saklayabilirlerdi ki? Yoksa... Yoksa denize mi atacaklardı koca yapıyı? Karadeniz, Yedikule’yi sarıp sarmalayacak, onu gizleyecek miydi?

Birden gözümün önüne uğursuz bir görüntü geldi. Kanım dondu. Haydutlar, Elif ve Özden Abla bir helikopterdeler. Haydutlar önde, Elif ve Özden Abla arkada oturuyorlar. Haydutlar kendi aralarında pis pis konuşuyor, ara sıra dönüp ikisine tehdit dolu bakışlar atıyorlar. Yedikule’yi ise bir zincirle helikoptere bağlamış, çekiyorlar. Karadeniz’in tam ortasına gelince helikopterin pilotu bir düğmeye basıyor ve Yedikule zincirlerinden boşanarak Karadeniz’e düşüp batıyor. Diğer haydut, “İşte bu kadar!” diyor. “Onu burada polis hayatta bulamaz. Önce paralara konar, sonra da müşteriye yerini tarif ederiz. Gelir, buradan alırlar.” Öteki de sırıtıyor ve, “Tabii ya!” diyor. Sonra Elif’le Özden Abla’yı işaret ediyor. “Ya bunlar?” Haydut korkunç bir kahkaha atıyor. “Aynı yere tabii!” diyor ve arka koltuğa zıplıyor. Özden Abla’yı kollarından yakalıyor, helikopterin kapısını açtığı gibi onu aşağıya atıyor. Elif bir çığlık atıyor, Özden Abla’yı yakalamak için hamle ediyor. Haydut onu da tekmeliyor ve Elif de dışarı savruluyor. Düşmemek için helikopterin kenarına tutunmaya çalışıyor, ama haydut bu sefer de ellerine basıyor. Elif acıyla bağırıyor ve kendini bırakıyor. İkisi de düşüyor, düşüyor ve Karadeniz’in serin sularına gömülüyorlar. Telaşla kollarını, bacaklarını oynatarak çırpınıyor, yukarı çıkmaya çalışıyorlar. Ama zamanla ikisinin de gücü tükeniyor. Elif saçları sularda dalgalanarak gözden yitiyor...

Yok yok, böyle olamazdı! ‘Yedikule’yi niye Karadeniz’e atsınlar?’ diye düşündüm hemen. Denizin dibinden çıkarması kolay değil ki, oraya gizlesinler. Hem Elif iyi yüzdüğünü söylemişti. Onları kurtaracak bir tekneye ya da ne bileyim, kıyıya kadar yüzebilirdi herhalde.

Ömer Abi, “Onları takibe, hem geç kalmadan başlamalı, hem de bir adım önde olmalıyız,” diyerek devam etti. “Onları gidecekleri yerde beklemeliyiz! Geç kalırsak anıtlar el değiştirebilir, sonra da hiç bulamayız.”

Hiç bulamayız derken Ömer Abi’nin sesi titremişti. Herhalde, Özden Abla’yı kaybedebileceğini, bir daha hiç göremeyebileceğini düşünmüştü.

“Abi...” dedim ürkekçe. “Bu adamlar Elif’le Özden Abla’ya bir zarar verirler mi?’

“Sanmam. Zarar verecek olsalar, ilk başta verirlerdi.”

“Peki, niye onları bırakmadılar? Niye onları da kaçırdılar?”

“Bilemiyorum ki Mıstık. Özden’le Elif onları gördüğü için arkada bırakmak istememiş olabilirler. Hani polise eşkâllerini bildirmesinler diye.”

Eğer kaçırılma nedenleri buysa, korktuğum ger çek olabilirdi. Ölüler kimseyi tarif edemezdi!

“Ya onları öldürürlerse?” diye sordum korku içinde. Aynı anda aklıma gelen başka bir düşünceyle elim ayağım buz kesti. Ağzıma kekremsi bir tat doldu. Belki de çoktan öldürmüşlerdi bile!

Ömer Abi, “Hırsızlık başka, cinayet başka,” dedi. “İnsan öldürmek o kadar kolay değil.”

Ömer Abi’nin haklı olduğunu umdum. Birini öldürdüğünde ya da ölümüne neden olduğunda duyacağın vicdan azabı korkunçtu ve bir ömür yakanı bırakmazdı herhalde. Rahatlayamadım. Aklıma, gazetelerin üçüncü sayfalarında gördüğüm, üç beş kuruş ya da bir bilezik için işlenen cinayetlerin haberleri ve acımasız seri katillerin yüzleri geldi. Belki de bazı insanların vicdanları kör, yürekleri sağırdı. Belki bunlar hiçbir şey olmamış gibi yaşamlarına devam edebiliyorlardı. İçim titredi. Elif’le Özden Abla’yı kaçıranların bu tür insanlardan olmamasını diledim.

Tam Ömer Abi’ye bunları söyleyecektim ki, düşüncelerimi kendime saklamaya karar verdim. Zaten fazlasıyla kaygılıydı.

Ben de düşündüklerimin etkisinden bir türlü kurtulamıyordum. Helikopterden düşen, Karadeniz’e batan Elif’in görüntüsünü aklımdan çıkarmaya çalışarak, “Helikopterle kaçırmış olabilirler,” dedim. “Geçen seferki gibi.”

“Bu benim de aklıma geldi,” dedi Ömer Abi. “Ama helikopter sesinin telefondan yansıması gerekirdi. Sordum, hiç öyle bir ses duymamışlar. Hem geçen yılki soygunda Spil Dağı’nın doğal mıknatısını kullanmışlardı. Şimdi neyle çekecekler koskoca anıtı?”

Gerçekten de, eteklerine Manisa kentinin kurulduğu koca dağın doğal mıknatıs özelliği müthişti.

Neredeyse, “Yaşasın!” diye bağıracaktım. Zihnimde canlanan o uğursuz helikopter sahnesi gerçek olmayacak, Elif ve Özden Abla aşağıya düşmeyecek, Karadeniz’de boğulmayacaklardı.

Sonra birdenbire sevindiğim hızla yılgınlığa düştüm. Elif’le Özden Abla’nın helikopterle kaçırılmamış olması, onların tehlikede olduğu gerçeğini değiştirmiyordu ki. Üstelik, nasıl yol aldıklarını bilmediğimizde, onları bulmamız daha da zorlaşıyordu.

9. Bomba gibi
haber!

Önce babam döndü odaya. “Özel uçağı ve kullanacak pilotu ayarladım,” dedi. “Bu onlara çok zaman kazandıracak.”

Ömer Abi başını salladı. Sonra, “Yeterince yakıt almayı ihmal etmesinler, aman!” diye uyardı.

O daha sözünü bitirmeden Mehmet İsmail girdi içeri. Babama bir çırpıda ekibine kimleri aldığını bildirdi ve hemen yola çıkacaklarını söyledi.

“Dikkatli olun!” dedi babam. “Gelişmelerden beni dakikası dakikasına haberdar etmeyi sakın ihmal etme.”

Mehmet İsmail, “Merak etmeyin, amirim,” deyip, hızla ayrıldı yanımızdan.

Ömer Abi’nin cep telefonunun sesiyle sıçradım. Yüreğim ağzıma geldi. Özden Abla arıyor olabilir miydi? Elif gibi o da, adamlara belli etmeden telefonunu alıp...

Ömer Abi, cebinden çıkarmaya çalışırken telefonu önce yere düşürdü, sonra da açmaya çalışırken kapayıverdi. Ekrana baktı; hem sevinç, hem hayal kırıklığı dolu bir sesle, “Osman’mış!” derken numarayı geri aradı.

“Osman oğlum, nerdesin? Ulaşamıyoruz sana...” Bizim de dinleyebilmemiz için hoparlörü açtı. “Hepimiz seni çok merak ettik... Bak, Mustafa ve amirim de burada...”

Molyer Osman’ın sesi çok uykulu geliyordu. “Niye, ne oldu ki?” diye sordu. “Sizden ayrıldıktan sonra eve gittim, sabaha kadar çalıştım. Sadrazam Çandarlı Halil ile Fatih Sultan Mehmet arasındaki ilişkiyi tam yansıtamadım diye düşünüyordum. Biliyorsun Çandarlı, II. Murat’ı tahta geri dönmeye ikna eden sadrazam... Üstelik adam, İstanbul’un fethine de karşı! Fatih ona tam güvenemiyor tabii...”

Ömer Abi, “Hı hı, evet,” diyerek gönülsüzce dinledi. Tarihi olaylar şu an pek ilgimizi çekmiyordu doğrusu.

Molyer Osman, “Sabaha karşı uyudum birader,” diye devam etti. “Uyanınca senden ve Tuna’dan bir sürü cevapsız arama gördüm de... Ne oldu? Bir şey mi var?”

Anlaşılan daha haberleri dinlememişti ve kötü haberi vermek Ömer Abi’ye düşüyordu. “Rumeli Hisarı çalındı... Senin için endişelendik.”

Molyer Osman’ın bağırtısı odaya doldu. “NE?!! Rumeli Hisarı mı çalınmış?”

Ömer Abi, “Maalesef!” dedi. “Oyunun için de çok kötü oldu...”

Molyer Osman, “Bırak şimdi benim oyunumu falan,” diye azarladı Ömer Abi’yi. “Koskoca Hisar’ın kaybı yanında, benim oyunumun lafı mı olur? Hem neden çabucak umutsuzluğa kapıldın öyle. Hırsızları yakalayıp, Hisar’ı geri alacağız. Pes edeceğimizi sanmasınlar. Öyle kolay kolay bırakmayız. Bak, elimden gelen bir şey olursa, çekinmeden söyle.”

Ömer Abi kapının tıklatıldığını duyunca, “Tamam Osman’cığım, ben seni sonra ararım,” deyip telefonu kapattı.

Gelen Necati Abi’ydi. “Amirim, müjde! Sonunda belirli bir rotayı izleyen sinyaller saptayabildik. Bir süredir batı yönünde ilerliyordu. Az önce de Silistre’den bir sinyal geldi.”

Silistre’yi sosyal dersinden değil de, Türkçe der sinden hatırlıyordum. Namık Kemal’in Vatan ismini koyduğu oyunu sansürlenince, Silistre ismiyle oynanmıştı. Oyunda bir kale vardı. İyi de neredeydi bu Silistre? Arama motoruna “Silistre” yazdım. Bulgaristan’daydı.

Ömer Abi gergin bir sesle mırıldandı: “Niye Karadeniz’de bunca dolaştıktan sonra batıya yöneldiler acaba?”

Babam düşünceliydi. “Ne bileyim?..” dedi. “Belki bir haber ya da bir talimat bekliyorlardı... Bu sırada Karadeniz’de oyalandılar. Bekledikleri neyse geldi ki, gidecekleri asıl yere yöneldiler artık.”

“Nereye?” diye bağırdım heyecanla.

Babam, “Ah bir bilsek!” dedi.

Ömer Abi parmaklarını tıklatarak odada dolaşmaya başladı. Babamsa her beş dakikada bir Necati Abi’yi arıyor ve yeni bir sinyal alıp almadığını soruyordu.

Az sonra babam saatine baktı, “Ooo, ne kadar geç olmuş,” dedi. “Ömer’ciğim, sen Mustafa’yı eve bırakıver. Sonra sen de evine git, biraz dinlen. İkiniz de çok yoruldunuz. Bu gece teknik servisten yeni bir haber geleceğini sanmıyorum. Mehmet İsmail de Çin’e ancak ulaşır. Ben her olasılığa karşı bu gece burada kalacağım.”

Ömer Abi itiraz edecek gibi oldu, ama sonra ba bamın kararlı ifadesini görünce vazgeçti. Birlikte dışarı çıktık ve bir taksiye atladık.

Sabah babamı ofisinde perişan bir halde bulduk. Uykusuzluktan gözleri kan çanağına dönmüştü.

“Haber var mı?” diye sordum. “Yeni bir sinyal alabilmişler mi?”

“Vidin’e geçmişler,” dedi babam. “Hâlâ Bulgaristan’dalar!”

Babamın telefonu çalınca irkildik. Arayan Mehmet İsmail’di. Dinledikçe babamın yüzü kararıyor, sıkıntıyla başını sıvazlıyordu. “Tamam... Bir bakalım... Tamam, ben seni ararım,” deyip kapattı.

“Ne olmuş baba?”

“Mehmet İsmail, Rumeli Hisarı’nı Sian’da bulamamış. Çin Seddi bu kentte oldukça iyi korunmuş durumdaymış. Sağına soluna iyice bakmış, ama bizim Hisar’dan eser yokmuş. Çinli yetkililer şehrin doğusunda kil askerlerden oluşan bir ordu olduğundan söz etmişler. ‘Osman’ı aramak için oraya bakmamı ister misiniz?’ diyor.”

Nasıl? İpuçlarını yanlış mı yorumlamıştık? Pusula, barut, ipek gömlek, yirmi bir bin yüz doksan altı kilometre... Hepsi Çin’i işaret ediyordu. Başka hangi ülke olabilirdi ki?

“Kil askerler ne demek?” diye sordum. Topraktan asker mi olurdu? Çinliler ülkelerini gerçek askerlerle koruyamıyorlar mıydı?

Babam, “Ne bileyim ben?” dedi en aksi sesiyle. “Bizde askerler havacı, karacı, denizci diye ayrılır. Acaba onlar karacıya ‘kilden’ mi diyorlar?” Kendi yürüttüğü aklı, kendi de beğenmemiş olmalıydı ki, sıralamayı sürdürürken sesi giderek zayıflıyordu: “Tankçı, topçu, piyade...”

“Ben geçenlerde bir belgeselde izlemiştim,” diye söze girdi Ömer Abi. “1974 yılında çiftçiler kuyu açmaya çalışırken, dünyanın en büyük arkeolojik buluntularından biriyle karşılaşmışlar. Kazdıkça kilden yapılmış, savaşmaya hazır binlerce asker heykeli bulunmuş. Atlı, yaya, silahlı bir sürü asker! Hem de gerçek boyutlarında! Tüm kazı tamamlanmamış, ama sayının yedi binden fazla olduğu tahmin ediliyormuş. Yalnızca asker de değil, devlet memurları, akrobatlar, şarkıcılar, atlar falan da bulunmuş. İşin ilginç yanı bu heykellerin hepsinin değişik yüzleri, giysileri, ayrıntıları olmasıymış.”

“Vay canına!” dedim hayretle. “Kim, niye böyle bir şey yapar ki?”

“Belgeselde anlatıldığına göre, Çin’in ilk imparatoru, ölümünden sonra da kendisini koruyacak bir ordu, idare edeceği bir imparatorluk inşa etmek is temiş. Bir tür, sonsuz yaşam isteği...”

Babam, “Yok, yok!” diye atıldı. “Bu kadar kalabalık bile olsa, kilden askerlerin yanında bir iskelet hemen göze çarpar. Bizim Osman’ı orada saklayamazlar.”

Acar’ın Carmen’e mektupları, babamın masasının üstünde dağınık duruyordu. Önüme çektim ve hepsini bir daha okudum. Acar ikinci mektubunda, dolaştığı yolların toplamının yirmi bir bin yüz doksan altı kilometre olduğunu ve en doğudaki dükkânın gömleklerini beğendiğini söylüyordu. Yoksa... Belki de Acar en doğudaki dükkân derken, İpek Yolu’nun en doğusunu kastetmiyordu. Heyecandan kalbim çıkacakmış gibi çarpmaya başladı.

“Acar’ın demek istediği, Çin Seddi’nin en doğu ucu mu acaba?”

Babam ve Ömer Abi’nin başları hızla bana döndü. Uykusuzluktan, sıkıntıdan kararmış yüzleri ışıdı. Babam sevinçle yanıma koşup bana sarıldı. “Çok yaşa sen, e mi?” diye bağırdı. “Tıkandık kaldık diye az daha yüreğime inecekti. Mehmet İsmail’e söyleyeyim hemen.” Sonra duraksadı. “İyi de ne diyeceğim çocuğa?” dedi. “Çin Seddi’nin en doğu ucu neresi?”

Babam beni koltuğuna doğru iteledi. Hemen bilgisayarını açtım. Off, çok yavaş açılıyordu! Ömer Abi karşımdaki koltuğa oturmuş, mektupları inceli yordu. “Acar’ın gök mavisi yerine deniz mavisi bir gömlek alacağını söylemesi pek tuhaf,” dedi. “Belki de hava yoluyla değil de, deniz yoluyla götüreceklerini ima ediyordur.”

Babam kafasını sıvazlayıp, “Olabilir,” dedi. “Herhalde önce Süleymaniye’nin kubbesini kaçırdıkları helikopterle götürmeyi düşündüler. Ama sonra karar değiştirdiler.”

Aklıma Rumeli Hisarı’ndayken düdüğüyle beni irkiltip, az daha düşmeme neden olan o devasa şilep geldi. “Ömer Abi,” dedim, “Hisar’da gördüğümüz şileple kaçırmış olabilirler mi?”

“Belki de...” dedi Ömer Abi. “Ama belki de o şilepte Belgrad Ormanı vardı.”

Ömer Abi bunu söyleyince yüreğim buruldu. İskelet Osman ve Belgrad Ormanı’nın nereye kaçırıldığına ilişkin hiçbir ipucu bulamamıştık hâlâ.

Bilgisayar açılır açılmaz arama motoruna “Çin Seddi” yazdım. En doğu ucu Bo Hai Körfezi’ndeydi.

Babam hemen telefona davrandı ve Mehmet İsmail’e, Bo Hai Körfezi’ne gitmesini ve gelişmelerden kendisini dakikası dakikasına haberdar etmesini buyurdu.

Gözlerimiz babamın telefonunda soluksuz, Mehmet İsmail’den haber bekliyorduk. Gene de zil sesini duyunca, sanki hiç beklemiyormuşçasına sıçradık. Babam telaşla telefona davrandı. “Efendim, Mehmet İsmail.” Sonra bizim de dinleyebilmemiz için hoparlörü açtı.

“Amirim, şimdi Pekin’deyiz. Yakıt almak için indik. Burası çok müthiş bir kent!”

Ondan sonraki saatlerde babamın telefonu hiç susmadı. Mehmet İsmail tam da babamın buyurduğu gibi gelişmeleri dakikası dakikasına aktardı.

“Amirim, Çin Seddi’nin doğu ucuna geldik. Çevreyi inceliyoruz, ama henüz Rumeli Hisarı’na rastlayamadık...”

“Buradaki yetkililere sorduk, amirim. Öyle çok büyük bir şilebin geldiğini kimse hatırlamıyor...”

“Çin polisiyle görüştük, işbirliği yapıyoruz...”

“Amirim! Amirim! Bir gemi geliyor! Çok büyük bir gemi! Çok çok hızlı! Böylesini hiç görmemiştim...”

“Ne kadar hızlı bir gemi bu. Durabilecek mi acaba?”

“Amirim, izniniz olursa, yanımdaki yetkililerle konuşup, Çin donanmasından yardım isteyeceğim. Riske girmemeliyiz...”

“Tabii oğlum, tabii. Niye soruyorsun?” diye terslendi babam hemen.

Mehmet İsmail’in heyecanlı sesini yeniden duymak için fazla beklememiz gerekmedi.

“Amirim! Çinliler hem donanma, hem de hava kuvvetleriyle bize yardımcı oluyorlar.”

“Amirim, bir süre size haber veremeyebilirim. Neler olup bittiğini anlayabilmeniz için telefonumu açık bırakıyorum. Belki işe yarar.”

Telefondan gelen sesler cızırtılıydı, konuşmalar yaklaşıp uzaklaşıyordu. Gene de, Mehmet İsmail’in ekibine verdiği talimatları, heyecanlı Çince konuşmaları ve helikopter seslerini duyabildik. Hepimiz babamın telefonunun başına toplanmış, yüreğimiz ağzımızda, çıt çıkarmadan dinliyor, duyduklarımıza anlam vermeye çalışıyorduk.

Gözümün önüne yine bir görüntü geldi. Çin donanması, Rumeli Hisarı’nın içinde olduğu gemiyi çevreliyor, helikopterler üzerinde tehditkâr gümbürtülerle uçuyordu. Öyle miydi acaba?

Az sonra Mehmet İsmail’in heyecanlı sesini duyduk. Telefona davranmış, operasyonun sona erdiğini bildiriyordu. Soluk soluğaydı.

“Amirim, yakaladık!.. Carmen’i ve Acar’ı yakaladık! Az daha elimizden kaçıracaktık... Biz onları içeride ararken, onlar geminin kıç tarafına geçmişler... Bir botu denize indirmeye çalışıyorlardı. Tam Carmen ayağını bota atmıştı ki, bindik enselerine. Ekip onları etkisiz hale getirirken, ben de ön tarafı araştırdım. Rumeli Hisarı burada! Hiçbir şey olmamış, sapasağlam!”

Babam, “Aferin, oğlum Mehmet!” diye bağırdı. “Carmen’i yakalayamazsak, geceleri uyku haramdı bana! Sana hep güvenirim zaten. Aman gözünü üstlerinden ayırma. Bunlar şeytana pabucunu ters giydirir. Hapishaneden öyle bir planla kaçmışlar ki, aklın durur.”

Mehmet İsmail’in sesi gevredi. “Sağ olun, amirim. Ha bir de, amirim!.. Bota bir de sandık indirmişler. Üstünde Moğolistan Müzesi Ulan Batur yazıyor. Ona da bakayım mı?”

“Bak tabii, oğlum. Yalnız dikkat et, bomba falan olmasın!”

Hoparlörden önce bir çığlık geldi, sonra Mehmet İsmail’in neşeli sesi. “Bomba yok, amirim. Ama size bomba gibi bir haberim var!”

“Oğlum çatlatmasana beni, ne varmış sandıkta?”

“Amirim, yan yatmış bir iskelet var!”

Osman! İskelet Osman! Mehmet İsmail, Osman’ı bulmuştu! Sevinçle birbirimize sarıldık. Osman’la ilgili hiçbir ipucu elde edememiştik. Onu nerede arayacağımızı bilemiyorken, birden karşımıza çıkmıştı. Bundan güzel sürpriz mi olurdu?

Ömer Abi, “Basında yer almıştı...” dedi hatırla mak istercesine. “Moğol hükümeti daha önce siyasi müze olarak kullanılan bir binayı dinozor müzesi olarak düzenleyecekmiş galiba. Moğolistan’ın Gobi Çölü’nde çok sayıda dinozor iskeleti bulunmuş. Hatta aralarında yedi metre uzunluğunda, yetmiş milyon yıl yaşında bir iskelet bile varmış. Ne yazık ki, bu iskelet çalınmış ve Amerika’ya götürülmüş. Şimdi Moğolistan’a iade ediliyormuş ve Ulan Batur’daki bu müzede sergilenmesi düşünülüyormuş.”

Babam, “Vay canına!” dedi. “Bizden çaldıklarını, çalınıp geri getirilenin altına saklamayı düşünmüşler demek.”

Birden aklıma geldi. “Acar mektubunda, ‘Diğer isteğin için Batur’un yerine bakacağım,’ diyordu,” dedim. “Herhalde Batur’un yeri, Ulan Batur için bir şifreydi.”

Babam omuzumu sıktı. “Sen iyice dedektif oldun,” dedi memnuniyetle. “Her şeyi çözüyorsun.”

“Keşke...” dedim içimi çekerek. “Keşke Özden Abla’yla Elif’in de nerede olduğunu bulabilseydim.”

Babam dalgın dalgın “Silistre, Vidin...” dedi. “Şimdi daha da uzaklaşmış olmalılar.”

10. Sinyaller
uzaklaşıyor!

Kapı tıklatıldı. Gelen Necati Abi’ydi.

“Amirim, Belgrat’tan ve son olarak da Novi Sad’dan sinyal aldık. Belirleyebildiğimiz tüm şehirlerin isimlerini buraya yazdım,” dedi. Babama uzattığı kâğıtta; Silistre, Vidin, Belgrad, Novi Sad yazıyordu. Ardından bana döndü. “Senin duyduğun kelimeleri eksik bir şey bırakırım endişesiyle buraya yazmadım. Sen eklesene.”

Hatırlamaya çalıştım. Anlamsız sözlerdi, gene de listenin altındaki boşluğa yazdım: Osman, Tuna üzer, gül, baba, genç.

“Ben izlemeyi sürdüreyim. Yeni bir yer saptar saptamaz, size bildiririm,” diyen Necati Abi, bizi anlamsız kelimeler ve şehir isimleriyle baş başa bırakıp çıktı.

Babam düşünceli mırıldandı. “Demek Sırbistan’a geçtiler...”

Elif’in rüyamda gördüğüm çaresiz yüzü, dehşetle büyümüş gözleri hiç aklımdan çıkmıyordu. Nerelerden geçtiğini bilmek beni rahatlatmıyor, giderek uzaklaşıyor olması yüreğimi burkuyordu. Bilgisayarda bir Avrupa haritası açtım. Bu dört şehrin yerini bulmaya çalıştım. Birden gözüm bu kentleri birbirine bağlayan mavi çizgiye takıldı.

“TUNA!!!” diye bağırdım. Babam ve Ömer Abi bana şaşkın şaşkın bakarken soluk soluğa açıkladım: “Bu şehirlerin hepsi Tuna Nehri’nin üzerinde!”

Bir ipucu bulmuştum! Gerçek bir ipucu! Elif’i kurtaracak bir ipucu! Artık yersiz yönsüz değildik; onu, Tuna kıyısındaki şehirlerde aramalıydık. Yerimden fırladım, oturamayacaktım. Sanki İstanbul’u bir tur koşsam, heyecanım ancak dinecekti.

Babam, Necati Abi’nin bıraktığı kâğıdı aldı. Dikkatle yeniden bakarken gözü, benim eklediğim “Tuna üzer” sözüne takıldı. “Tuna üzer...” dedi. “Adamlar ‘Tuna üzerinden’ diyorlardı da, Mustafa kelimenin yarısını mı duyabildi acaba?”

Ömer Abi, “Haklısınız, amirim!” diye bağırdı heyecanla. “Çok yaşa sen Mıstık! Tuna üzerinden gidiyor olmalılar, kesin! Dün Yedikule Hisarı’nın oradayken acayip büyük bir şilep görmüştük. Belki de onunla kaçırıyorlar.”

Tabii ya, öyle olmalıydı! Bu haydutlar Yedikule’yi rayların üstüne aktarıp, denize indirmişler, sonra da gördüğümüz o devasa şilebe yüklemişlerdi mutlaka.

Babamın koltuğuna çöktüm, haritayı yeniden incelemeye başladım. Tuna Nehri’ni gösteren çizgi, Bulgaristan’dan sonra Romanya, Sırbistan, Macaristan, Slovakya, Avusturya’yı geçiyor, Almanya’ya kadar uzanıyordu. Nehrin bir kolu Hırvatistan’a, diğeri Ukrayna’ya ulaşıyordu. Tuna’nın bu kadar uzun olduğunu bilmiyordum. Moralim bozuldu. Ömer Abi, “Bir adım önde olmalı, onları gidecekleri yerde beklemeliyiz,” demişti. Kollarını göz ardı etsek bile, nehrin kaynağına kadar Sırbistan’la birlikte beş ülke daha vardı. Nereye gittiklerini nasıl anlayacaktık?

Bilgisayardan gelen uyarı sesiyle irkildim. Özgür mesaj atıyordu.

Slm, nerelerdesin? Anıtları, ormanı bulabildiniz mi?

Cinim tepeme çıktı. Ben nereye kaçırıldığını bilememenin sıkıntısıyla kıvranırken, Özgür de sanki işler hiç karmaşık değilmiş ya da bizim süper güçlerimiz varmışçasına, dalga geçermiş gibi soruyordu. İçimden ‘Kolaysa sen bul!’ demek geçti önce. Ama sonra, birden aklıma bizimkilerin organizasyonu geldi. Nöbet tutmayanlar, kaçırılan anıtlarla ilgili araştırma yapacaklardı. Belki bir ipucu yakalayabilirdik. Hemen bilgisayara davrandım.

Tuna üzerinde Yedikule Hisarı ile benzer özellikler taşıyan yerleri araştırsanıza.

Cevap anında geldi.

Tmm

‘Özgür’e bak!’ dedim içimden. Başka zaman olsa bin dereden su getirirdi; şimdiyse hiçbir şey sormadan göreve koyulmuştu. Nasıl hızlı davrandıysa, az sonra bilgisayardan gelen uyarı sesini duydum. Engin’den mesaj vardı:

İtalya’nın Roma kentinde I. Konstantin adına yaptırılmış bir zafer takı varmış. I. Konstantin, Doğu Roma İmparatorluğu’nun başkentini İstanbul’a taşıyan imparator. İstanbul’a eskiden Konstantin’in şehri anlamında Konstantiniye denirmiş. Yedikule Hisarı’ndaki Altın Kapı’yı o takın altına saklayabilirler mi?

Engin’in bağlantısı fena gözükmüyordu. İmparator Konstantin, o zamanlar İstanbul’un yerindeki şehri başkent yapmış, Tuna Abla’nın söylediğine göre, imar etmek için tüm dünyadan hediyeler istemişti. Öyle ki sonunda kent onun ismiyle anılmaya başlamıştı. Anladığım kadarıyla Theodosius da önemli bir imparatordu. Yaptırdığı Altın Kapı, Konstantin’inkinin altına yakışırdı.

Haritaya bir kez daha göz attım. Tuna Nehri, Roma’nın yakınından bile geçmiyordu. Bu durumda gidilen yer Roma olamazdı. Hem yalnızca Altın Kapı değil ki; biz Yedikule Hisarı’nın tamamının saklanabileceği bir yer arıyorduk. Engin’in bağlantısını nasıl beğendiğime şaştım.

Bizimkinin yazdıklarını okumayı henüz bitirmiştim ki, Defne’nin mesajı bilgisayara düştü.

Altın Kapı’nın yanındaki kule, burada hapsedildiği ve katledildiği için, Genç Osman Kulesi adıyla anılıyormuş. Osmanlı’nın 16. padişahı. Askeri alanda yenilikler yapmak istemiş. Ama yeniçeri isyanı sonucu burada öldürülmüş. Fatih Sultan Mehmet’in sadrazamı Halil İbrahim Paşa da Yedikule’de öldürülmüş.

Soru: Tarihte önemli kişilerin tutsak tutulduğu yerlere bakayım mı? Örnek: Londra Kulesi’nde pek çok kral, kraliçe, dük ve din adamı hapsedilmiş, öldürülmüş.

Özgür mü yanlış aktarmıştı, yoksa bizimkiler mi dikkat etmemişti? Ben, “Tuna Nehri üzerindeki yerleri araştırın,” diyordum, onlar bana neler anlatıyorlardı? ‘Londra nerede, Tuna Nehri nerede?’ diye düşündüm. Gerildim. Babam da parmaklarıyla masaya vurarak tempo tutuyor, gerginliğimi iyice artırıyordu.

Derken, gözüm babamın parmaklarına takıldı. Tık tık vurduğu yerde, Necati Abi’nin bıraktığı kâğıt, üstünde de benim yazdığım kelimeler vardı. İki kelime dikkatimi çekti bu sefer: “Genç” ve “Osman”... Yoksa hırsızlar açık açık “Genç Osman Kulesi” demişlerdi de, ben cızırtılardan “kule” kısmını mı duymamıştım? Bizimkiler belki de bu kuledeydiler. Karnıma bir sancı saplandı. Elif, tarih boyunca hiç de hoş olmayan olayların geçtiği bir yerde hapisti. Burada bir padişah bile katledilmişti.

Aklıma annemin sık sık söylediği bir söz geldi: “Tarih tekrar eder.” Bu uğursuz cümle beynimin içinde uğuldamaya başladı. “Tarih tekrar eder, tarih tekrar eder...” Başımı iki yana sallayıp sesi uzaklaştırmaya çalıştım. ‘Ne yani?’ dedim kendi kendime, ‘Tarih istediği kadar tekrar etsin. Elif padişah değil ki!’ Kendimi rahatlatamadım.

Sıra Özgür’deydi.

Yedikule çok çeşitli amaçlar için kullanılmış. Osmanlı hazinesi üç yüz yıl burada tutulmuş. 1800’lü yıllardan sonra hayvanat bahçesi, kız sanatevi, fişekhane, ot ve arpa ambarı, sebze bahçesi falan olmuş. Tuna üzerindeki hayvanat bahçelerini, sanatevlerini, sebze bahçelerini vs. de araştıralım mı ?

‘Hah, sonunda sorduğuma cevap alıyorum!’ diye düşündüm. Babam tempo tutmayı bırakıp, ters ters bana baktı. “Neler oluyor öyle bip bip?”

“Arkadaşlar Yedikule’yle ilgili bilgi veriyorlar,” dedim ve gelenleri onlara da aktardım.

“Yok, yok!” dedi babam. “Tuna kenarında belki bin sanatevi ya da sebze bahçesi vardır. Çıkamayız işin içinden! Deli pöstekisi gibi...”

Ömer Abi de, “Biz işlev olarak değil, biçimiyle Yedikule’ye benzeyen bir yer bulmalıyız,” dedi.

“Bu adamlar böyle çalışıyor. Kaçırdıklarını önce yurtdışında benzer bir yerin altına saklıyor, sonra satıyorlar.”

Özgür’e, “Şekli Yedikule’ye benzeyen bir yer bulsanıza,” diye yazdım. Cevap anında geldi:

Amma yaptın abi! Nasıl bulalım???

Kızgınlıkla, “Bana anıtları bulabildiniz mi diye sormayı biliyorsun ama!” diye yazacaktım ki, vazgeçtim. Birbirimizi kıracak, araştırmayı engelleyecek zaman değildi.

Arama motoruna “Yedikule Tuna” yazdım. “Yedikule’den Tuna Apartmanı’na nasıl gidilir?” ve “Yedikule’den Tuna Boya’ya nasıl gidilir?” gibi bilgiler geldi. Bir de yedi ile kuleyi ayrı yazarak aradım. Karşıma, “Bunu mu demek istediniz: Tuna Yedikule” başlığı bulunan bir liste geldi. İçimden, ‘Hay seni icat edenin aklına şaşayım!’ deyip, bu kez de arama motoruna çattım.

Çabuk toparlandım ama. Bilgisayarla kavga etmekle bir yere varamayacaktım. Başka bir yol bulmalıydım. Acaba son mektuptan bir ipucu elde edebilir miydim?

Arama motoruna “Ferenc Wathay” yazdım. Değil bir ipucu bulmayı, karşıma gelen sayfada ne yazdığını bile anlayamadım. Değişik harflerden oluşan bir sürü site ismi... Sonraki sayfalara da geçtim, hepsi böyleydi.

“Nece bunlar?”

Ömer Abi yanıma geldi, bir süre bilgisayara baktı ve, “Sanırım Macarca,” dedi. İlk başlığın yanındaki, “Bu sayfanın çevirisini yap” yazısını tıkladık. Çok kötü bir tercüme geldi karşımıza. Cümleler tamamlanmıyor, yazılanlar anlaşılmıyordu. Ne dediğini anlamaya çalışmaktan vazgeçip yazıyı hızlıca taradım. Macar, şair, İstanbul, esaret, Yedikule, 16. yüzyıl sözcükleri dikkatimi çekti. Parmağımla gösterdim.

Ömer Abi gözlerini kısarak bir süre daha ekrana baktıktan sonra, “Arama motoruna İbrahim Müteferrika yazsana,” dedi.

Dediğini yaptım. Çıkan sayfada, Macaristan’da doğduğu ve 1674 yılında Osmanlı Devleti’nin ilk matbaasını kurduğunu yazıyordu. ‘1674 mü?’ diye düşündüm. Bir matbaa üç yüz yılı aşkın bir süre ayakta kalmazdı. Acar’la Carmen’in bu matbaaya gitmeleri olanaksızdı. Demek bu da bir şifreydi.

Ömer Abi’nin sesiyle irkildim. “Çözdük galiba, amirim, meseleyi çözdük!” diye bağırıyordu. Bana sarıldı, derin bir soluk alıp gözlerini kapadı. “Sonunda, sonunda...” derken sesi titriyordu. Baktım, ağlıyordu.

Ömer Abi çözdük der demez, ben de bağlantıyı kurdum. Tabii ya, Macaristan’a gidiyorlardı! Gözlerim doldu. Heyecandan titremeye başladım. Elif’i kurtarmamıza, ona kavuşmama çok az kalmıştı.

Heyecanımız babama da bulaştı, yerinden kalktı, yanımıza geldi. Ekrandaki kötü çeviri onu şaşkına çevirmişti. Kafasını kaşırken, “Nasıl çözdünüz? Nereden buldunuz?..” diye sordu.

Ömer Abi gözlerini silerken, “Bu kötü tercümeden anladığımız kadarıyla, Acar’ın son mektubunda alıntı yaptığı Ferenc Wathay, on altıncı yüzyılda yaşamış bir Macar şairi. Bir süre Yedikule’de hapis yatmış,” diye açıkladı.

Babam anlamamıştı. “Yani?” dedi.

“Yani, o mektup bir aşk mektubu falan değildi, amirim. Acar, şifreli bir dille Yedikule’yi Macaristan’a kaçıracaklarını söylüyordu. O şairane mektubun altındaki ‘Aynı yöntemi kullanabiliriz,’ sözüne takılmıştım zaten. Tuna’ya gönderme yaparak, nehir yoluyla götüreceklerini kastetmiş olsa gerek... Bir de deminden beri İbrahim Müteferrika adını nereden hatırladığımı bulmaya çalışıyordum. Tanıdığım bütün İbrahimler’i tek tek aklımdan geçirdim. Sabıkalılar, hapistekiler, basından tanıdıklarım falan... Oysa tarih dersinde, Osmanlı’da ilk matbaayı İbrahim Müteferrika’nın kurduğunu öğrenmiştik ya...”

Babam zıpladığı gibi Ömer Abi’ye sarılıverdi. “Doğru söylüyorsun, öyle olmalı!” dedi. Sonra kollarıyla beni öyle bir sardı ki, neredeyse soluksuz ka lacaktım. “Aslan oğlum benim. Canım, canım!..”

Aynı hızla beni bırakıp telefona sarıldı. “Bana derhal Macar Gizli Servisi’ni bağlayın. Bir de bu müdürlükte en iyi İngilizce bilen kimse, hemen odama gelsin.”

Gözyaşlarımı tutamıyordum. Ağladığım belli olmasın diye pencere kenarına gittim, dışarıyı seyreder gibi yaptım.

Babam, kalktığım koltuğuna yığılırcasına oturdu. “Rumeli Hisarı’nı ve Osman’ı bulduk.” dedi titrek bir sesle. “Bir de Yedikule’yle Belgrad Ormanı’nı da bulsak, geri getirebilsek...”

Az sonra kırmızı suratlı bir polis soluk soluğa odaya daldı. “Amirim, beni istemişsiniz!”

Babam, “İngilizce’n iyi midir senin?” diye sordu genç polise.

Polis, evet anlamında başını salladı. Telefon çaldı. Babam genç polise işaret ederek, “Macar Gizli Servisi’ni bağladılar,” dedi. “Söyle onlara; ülkemizin ve dünya tarihinin çok önemli bir mirası çalındı. Macaristan’a götüreceklerini tahmin ediyoruz. Tuna Nehri’den gelen dev bir şileple. Girişlerine izin verilmesin. Biz de ekip olarak geliyoruz.”

11. Rüyamda duysam
inanmazdım

Ömer Abi, “Amirim, ben de gitmek istiyorum,” dedi babama.

Babam da hiç düşünmeden, “Olur,” dedi. “Ben de gideceğim zaten. Bu adamları elimden kaçırmak istemiyorum. Hele bir yakalayayım, bundan sonra asla serbest kalamayacaklar. Bir daha bu şehrin kılına dokunamayacaklar, kılına!”

“Baba, ben de gelebilir miyim?” dedim, yalvaran bir sesle. “Lütfen!”

Babam hiç duraksamadı. Sert bir tavırla bana döndü, “Yok daha neler!” dedi. “Çocuk işi mi bu?”

Babamın hemen ikna olmasını beklemiyordum zaten. “Lütfen baba!..” dedim. “Benim için çok önemli!”

Ömer Abi, “İzin verin gelsin, amirim,” diyerek bana arka çıktı. “Burada kalmak ona çok zor gelecek. Onun sıcak çatışmadan uzakta kalmasını sağlarız. O akıllı bir çocuk, zaten kendini korur.”

Babam kısa bir süre duraksadı. “Söz veriyor musun?” dedi.

“Söz baba, söz!” dedim. “Ayakaltında dolaşmayacağım, kendimi tehlikeye atmayacağım.”

Babam kararsızdı. Birden aklına gelenle yüzü aydınlandı. İzin vermemek için bir bahane bulmuştu. “Senin pasaportunu evden alacak zamanımız yok, oğlum.”

Tam düşündüğüm gibi! Bunu bahane edeceğini biliyordum. Sabah çıkarken yanıma aldığım pasaportumu cebimden çıkardım ve babama gösterdim. Babam şaşkın şaşkın bir bana bir pasaportuma baktı; başını salladı. “Bunu da planladın ha!” dedi, omuzları düştü. “İyi öyleyse, gel bakalım.”

Sesi hâlâ biraz tereddütlüydü. Koştum, sarıldım. Babam durakladı, sonra çatallı bir sesle, “Yavaş, deli oğlan, yavaş!” dedi. “Bakalım, annene nasıl açıklayacağız bunu?..” Sonra toparlandı, “Ben gidip müdür lerime durumu anlatayım, hemen yola çıkacağımızı haber vereyim,” dedi. Ömer Abi’ye döndü ve yumuşak bir sesle, “Bu arada, sen de gideceğimizi Tülay’a bildiriver, Ömer’ciğim. Ben sonra ararım onu.”

“İşin zor kısmını bana bırakıyorsunuz, amirim.”

Babam gülümsemekle yetindi ve çıktı.

İlk defa birisi benim adıma annemden izin isteyecekti. İzlemesi çok keyifli olacaktı.

Ömer Abi cep telefonundan annemin numarasını buldu; arayıp durumu anlattı. Annem kesintisiz konuşuyor olmalıydı. Çünkü, Ömer Abi araya girmeye çalışıyor, ama başaramıyordu. Sonunda, “Merak etmeyin, Tülay Abla!.. Tamam!.. Mustafa’yı hırsızların, uğursuzların arasına salar mıyım hiç?.. Tabii ya, o benim de kıymetlim! Ona en ufak bir zarar gelmesine izin vermeyeceğim, inanın!.. Zaten büyük olasılıkla hırsızları bizden önce Macar polisi yakalayacaktır. Bize yalnızca Yedikule’yi, Özden’i ve Elif’i alıp, İstanbul’a getirmek düşecek,” diyebildi.

Telefonu kapatınca Ömer Abi’ye, neden Macar polisinin hırsızları bizden önce yakalayacağını düşündüğünü sordum.

“Son sinyal, Novi Sad’dan gelmişti,” dedi. “Macaristan’a kadar fazla yolları kalmadı yani.”

Dev şilebin fazla yolu kalmamıştı! Elif’le Özden Abla az zaman sonra kurtulacaktı! Yüreğimi buran şüpheyi susturmaya çalıştım. ‘Kurtulacaklar! Sağ salim bulacağız onları!’ dedim kendi kendime.

Ben bunları düşünürken, babam telaşla odaya daldı. “Fırlayın! Gidiyoruz!” dedi. “İki saat sonra Budapeşte’ye kalkan bir uçak var, ancak yetişiriz.”

Apar topar dışarı çıktığımızda, bir polis aracının harekete hazır halde beklediğini gördük. İçinde üç polis vardı. Babam, “Murat, Ayhan ve Ahmet’i seçtim,” dedi; Ömer Abi de memnuniyetle onayladı.

Babamın arabası da çalışır durumdaydı. Biner binmez hareket ettik. Trafik her zamanki gibi çok yoğundu. Ancak iki aracın da sirenleri çaldığı için hızlı yol alabiliyorduk.

Heyecandan içim içime sığmıyor, son sürat giden bir arabada olmak bile bana yetmiyordu. Sanki arabadan çıksam, içimin karmaşasını dindirecek kadar hızlı koşsam, Yeşilköy’e daha çabuk gidecektim. Gözlerimi kapadım ve Elif’i düşünmeye başladım. Acaba Macar polisi biz gitmeden onları bulabilecek miydi?

Babamın telefonu çaldı. Yüreğim ağzıma geldi. Macar polisinden bir haber mi vardı? Gözlerimi bile açmadan, kaskatı kesilip dinlemeye başladım.

“Merak etme, Tülay... Yok canım, tehlikeli bir durum yok!”

Ben telaş içinde Elif’ten gelecek iyi bir haber beklerken, annem endişelerini gidermek için babamı arıyordu.

“Yanımda, yanımda... Arkada, uyuyor şimdi. Yoruldu tabii, garibim. Sen hiç merak etme. O artık küçük bir çocuk değil. Oğlumuz büyümüş de biz fark etmemişiz... Biliyor musun, Mustafa olmasaydı, biz ne Yedikule’nin nerede olduğunu çözebilmiştik, ne de Rumeli Hisarı’nın. Kendini koruyabilir mi diye bu kadar akıllı bir çocuğa güvenmeyeceğiz de, kime güveneceğiz, hanım?”

Nasıl yani? Babam benim için böyle mi düşünüyordu? Bu sözleri rüyamda duysam inanmazdım. Babam aksi, huysuz bir adamdı. Sık sık olur olmaz şeyler için bana kızardı. Zaman zaman şüpheye düşsem de, beni sevdiğini biliyordum elbette. Ama bana güvendiği, hele beni akıllı bulduğu aklımın ucundan bile geçmezdi.

Babam beni uyuyor zannediyordu, bozmak istemedim. Gene de geniş bir gülümsemenin yüzümü kaplamasına engel olamadım.

12. Hırsızların
peşinde

Uçak Budapeşte Havaalanı’na indiğinde hepimizde heyecan doruktaydı. Babam uçağa biner binmez, hostese görevli olduğumuzu anlattığı için, diğer yolculardan önce indik. Pasaportları kontrol eden görevliye, Emniyet’ten aldığımız kâğıtları gösterince hiç beklemeden geçtik.

Çıkış kapısının önünde iki Macar polis bizi bekliyordu. Daha genç olanın elinde, üzerinde “Mr. Mahmut Guven” yazılı bir kâğıt vardı.

Çabucak yanlarına gittik. Babam bir eliyle kâğı dı gösterdi, diğeriyle kendini işaret ederek, “Mahmut Güven,” dedi.

Yaşı daha büyük olan polis kendilerini tanıttı, ama yalnızca genç olanının ismi aklımda kaldı: János (Yanoş).

Birlikte hızlı adımlarla yürümeye başladık. İçim kıpır kıpırdı. Acaba Ömer Abi’nin öngörüsü gerçekleşmiş miydi? Macar polisi haydutları yakalamış, Elif ve Özden Abla’yı kurtarmışlar mıydı?

Öbür polis İngilizce bir şeyler söylüyordu, ama telaffuzu bozuktu. Ne dediğini anlayamadım. Söylediklerini Murat Abi tercüme etti. “Macar polisi, Tuna’dan gelen bütün büyük şilepleri arıyormuş, ama henüz Yedikule Hisarı’nı bulamamışlar.”

Nasıl olur? Yoksa, ipuçlarını yanlış mı yorumlamıştık? Haydutlar Elif’i, Özden Abla’yı ve Yedikule’yi başka bir yere mi kaçırıyordu? Son sinyal Novi Sad’dan gelmişti. Orada ya da az daha ileride Yedikule’yi indirmişler miydi? Belki de bundan sonrasını kara yoluyla gideceklerdi. Yüzüm yanmaya, başım karıncalanmaya başladı.

Ömer Abi, “Bütün şilepleri kontrol etmişler mi?” dedi telaşla. Sonra bunu bize değil de, Macar polise sorması gerektiğini fark etti ve soruyu bu kez İngilizce sordu.

János üzüntüyle başını salladı. Bir şeyler diye cek gibiydi, ama daha ağzını açamadan elinde tuttuğu telsizden sesler gelmeye başladı. Karşı taraf heyecanla bir şeyler söylüyordu. İki polis adımlarını hızlandırdılar. Bize de ilerideki büyük polis aracını işaret ettiler. Kalabalık olacağımızı düşünerek minibüs tipi bir araçla gelmişlerdi. Koşar adım araca vardık, ikisi öne oturdular, biz altı kişi arkaya geçtik. János, bir eli kontak anahtarında, telsizi dinliyor, arada kısa cevaplar veriyordu.

Neler oluyordu? Önemli bir gelişme olduğu kesindi, ama neydi? ‘Keşke babam Macarca bilen birini de ekibe katsaydı,’ diye düşündüm. Neyse ki, çok fazla sabretmem gerekmedi. Az sonra János ve Murat Abi konuşulanları bize tercüme ettiler.

“Budapeşte girişinde şüpheli bir şilebe dur emri verilmiş. Ancak içindekiler emre uymamış ve yola devam etmişler. Macar polisi gemiyi Zincirli Köprü yakınında durdurmayı planlıyormuş.”

Kanım dondu. Ne gözü dönmüş haydutlardı bunlar! Polisin dur emrine bile karşı geliyorlardı.

János sireni açmış, arabayı son hızla sürüyordu. Havaalanının fazla uzak olmamasına sevindim. Şehre gelmemiz pek uzun sürmedi. Bir tünele girdik. Tünelden çıktığımızda, tam karşımızda, üzerinde iki büyük aslan heykeli bulunan bir köprü vardı.

János, “Chain Bridge,” dedi.

İşte, Zincirli Köprü’ye gelmiştik! Polisin haydutları durdurmayı planladığı yere!

Çevreye bakındım, çok sakindi. Sağımızda insanlar toplanmış, otobüs bekliyorlardı. Bazı arabalar Zincirli Köprü’den karşıya geçiyor, bazısı da önümüzdeki çiçekli göbekten kıvrılıp, sağdaki bir sokağa giriyorlardı. Olağandışı hiçbir şey yoktu.

János da göbekten dönerek aynı sokağa saptı. Bu dar sokakta ne işimiz vardı? Yoksa burada pusuya yatacak, operasyonun başlamasını mı bekleyecektik?..

Yanlış tahmin! János aracı durdurmadı. Sağa kıvrılan sokak Tuna Nehri’nin kıyısına indi. Zincirli Köprü artık arkamızda kalmıştı. Biz ters yönde ilerliyorduk. Karşımızda sarı renkli büyük bir köprü ve onun arkasında da ağaçlarla kaplı bir ada vardı.

Tuna Nehri’ne baktım. Küçük de olsa bir ada sığacak kadar genişti ve üzerinde gemiler, tekneler geziyordu. Ama bunların hiçbiri Yedikule’yi taşıyacak kadar büyük değildi.

János aracı sağa çekip durdurdu. Ortalığı dikkatle taradım; apartman girişlerinde, arabaların arkasında pusuya yatmış polisler aradım. Bulamadım. Macar polisi neredeydi? Haydutları, Zincirli Köprü’nün yanında nasıl durduracaktı? Acaba polisler köprünün üstüne çıkıp, gemiye oradan mı atlayacaklar dı? Baktım; Zincirli Köprü’nün üstünde de hiç polis yoktu.

“Neredeler, Ömer Abi?” diye sordum. Ama, onun cevabını duyamadım. Birden anlaşılmaz bir gürültü başladı. Ses giderek çoğaldı, çoğaldı, her yanı sardı. Neler oluyordu?

Ansızın, karşımızdaki adanın üstünden helikopterlerin geldiğini gördüm. Adadaki ağaçların ardındansa birbiri peşi sıra polis motorları beliriyordu. János’un telsizinden de sesler akıyor; arabanın içine sert, heyecanlı, Macarca konuşmalar doluyordu.

Kalbim delice atıyordu. Öyle ki, sesi neredeyse helikopterlerin, motorların gürültüsünü bastıracaktı. Demek polisler adanın arkasına gizlenmişlerdi ve işte operasyon başlamıştı! Baktım, arkamızda da helikopterler ve polis botları vardı.

Tam o anda Zincirli Köprü’nün arkasında dev bir gemi gördüm. Yükü, gizlenmek istenmişçesine brandayla örtülmüştü. Branda, altında yedi kule varmış gibi, yedi noktada yükseliyordu.

“YEDİKULE!” diye bağırdım. “Yedikule Hisarı! Yedikule’yi taşıyan şilep!”

Babam da katıldı bana heyecanla. “Evet, evet! Yedikule!”

Ömer Abi’ye baktım; kıpkırmızıydı. Heyecanlı, titrek bir sesle “Sonunda!” deyip duruyordu.

Uzaktan, “Stop! Stop!” diye bağırıldığını işittik. Öndeki botun içindeki bir polis, megafonla şilebe sesleniyordu. Bir şeyler daha söylüyordu, ama ne olduğunu anlayamadım elbette. Herhalde “Çevreniz sarıldı, teslim olun!” gibi sözlerdi.

Oysa, gemi uyarılara aldırmadan yoluna devam ediyordu. Peki, şimdi ne olacaktı? Şilep durmayacak, başka çaresi kalmayan Macar polisi de ateş mi açacaktı? Yüreğim sıkıştı. Elif ve Özden Abla bir de bu çatışmanın ortasında mı kalacaklardı? ‘Ya Elif’e bir şey olursa!’ diye düşündüm. İçim ezildi. Değil yaralanması, bir yerinin acımasına bile kıyamazdım onun.

Neyse ki, şilep köprüye yaklaştıkça hız kesti. Bunu gören helikopterler alçalmaya başladı. Babam telaşla Murat Abi’ye döndü. “Söyle!” dedi. “Sakın Yedikule’nin üstüne inmesinler! Onu hasar görmeden geri almalıyız.”

Murat Abi’yi dinleyen János telsizine davrandı, babamın dediklerini aktardı.

İyice yavaşlayan şilep, ancak Zincirli Köprü’ye vardığında tamamen durabildi. “Buraya kadar!” dedim sevinçle. Haydutlar kaçamayacaklarını anlamış, sonunda durmuşlardı! Teslim olacaklardı. Elif ve Özden Abla kurtulmuştu! Az sonra Elif’e kavuşacak, ona sıkı sıkı sarılacaktım. Sonra da onu, Özden Ab la’yı ve Yedikule Hisarı’nı alıp geri dönecektik.

Ömer Abi’ye baktım. Benim kadar sevinçli değildi ve dikkatle şilebe bakıyordu. Neler oluyordu? O niye benim gibi sevinmiyordu?

Ben de gözlerimi gemiye çevirdim. Önce aramıza giren bir ağaç yüzünden göremedim, ama daha sonra iki kişinin şilepten indiğini gördüm. Yanlarında birini sürüklüyorlardı. Özden Abla! Peki, Elif neredeydi? Neden onu yanlarına almamışlardı? Yoksa... Yoksa onu yaralamış ya da öldürmüşler miydi? Karnım kasıldı, ağzıma acı bir tat doldu.

Ömer Abi, “Özden’i götürüyorlar!” diye bağırdı. “Acele edelim! Kaçırmayalım!”

Murat Abi’nin tercüme etmesine gerek yoktu. János zaten geri dönmüş, arabayı son hızla sürmeye başlamıştı. Haydutlar, sağdaki sokağa girdiler, gözden kayboldular. Herkes haydutları izliyordu, benimse gözüm şilepteydi. Derken Elif’i gördüm. Gemideydi! Perişan bir haldeydi. Saçı başı darmadağın, telaşla merdivenlere doğru koşuyordu.

“ELİF!!!”

Çığlığım üzerine araçtakiler de Elif’i gördü. Babam, Murat Abi’ye, “Söyle dursun!” dedi. “Ayhan, Ahmet, siz gidip çocuğu alın. Dikkatli olun! İçeride başka suçlular da olabilir. Biz de diğerlerinin peşinden gidelim.”

Araba durur durmaz, babamın bir şey söylemesine fırsat vermeden fırladım. Delice bir koşu tutturdum. Ayhan ve Ahmet Abi arkamda kalmışlardı. Elif merdivenlerden iniyordu daha. Son basamakta ona yetiştim. Sarıldım.

Heyecandan bir müddet konuşamadım. Sonra kesik kesik, “Sana bir şey olacak diye çok korktum, Elif! Çok...” diyebildim. Sözümün gerisini getiremedim. Göğsüm hızla inip kalkıyor, gözyaşlarım yanaklarımdan aşağı akıyor, Elif’in saçlarına karışıyordu.

Elif konuşmuyordu. Omuzumun ıslandığını fark edince, ağladığını anladım. Biraz sakinleşince başımı geriye atıp yüzüne baktım. Onu hiç bu kadar güzel görmemiştim. Gözyaşlarıyla buğulanmış ela gözleri öyle derin, öyle güzel bakıyordu ki...

“Özden...” dedi heyecanla. “Özden Teyze’mi kaçırdılar!”

O sırada Ahmet ve Ayhan Abi de bize yetişti. Ayhan Abi, “Gemide başkası var mı?” diye sordu.

“Yok!” dedi Elif. “İki kişiydiler. Teyzemi de götürdüler. Beni de alacaklardı, ama sonra karar değiştirdiler. Hızlı hareket edebilmek için beni gemide bıraktılar. Neyse ki, son anda ellerimi ayaklarımı çözdüler.”

Elif’in elini tuttum, Ayhan ve Ahmet Abi’nin arkasından koşmaya başladık. Yüksek eski binaların çevrelediği sokaktan yukarı yürüdük. Az sonra kar şımıza kanaviçeyle işlenmiş gibi duran rengârenk bir çatı ve yüksek bir kule çıktı. Onların da çevresinde, masaldan fırlamış gibi duran kuleler sıralanmıştı.

Elif, “Burası Balıkçı Burcu mu acaba?” diye sordu. “Haydutlar, ortaçağda kenti savunan balıkçıları anmak için yapılmış Balıkçı Burcu diye adlandırılan bir yapıdan söz ediyorlardı. Yedi kulesi olduğu için Yedikule’yi, onun altına saklamayı planlıyorlardı.”

Gerçekten de öyle olmalıydı. Karşımıza gelen merdivenleri son hızla tırmandık. Burca vardığımızda, az önce çatısını gördüğümüz kilise de önümüzdeydi. Kapısından Murat Abi çıkıyordu.

Yorgun bir ifadeyle, “En tepesine kadar tırmandım, ama kimse yok,” dedi.

Ahmet Abi, “Burçlara bakalım!” diye bağırınca hepimiz merdivenlere atıldık. Tam karşımızda bir burç, içinde de iki turist vardı. Ortalıkta başka kimsecikler gözükmüyordu.

“Belki içeride saklanıyorlardır,” dedim Elif’e. Koştuk, burcun içine girdik. Yoklardı. Turistlerse Zincirli Köprü’nün yakınında bütün haşmetiyle yükselen Yedikule Hisarı’nın resmini çekiyorlardı. Tekrar dışarı fırladık; Ahmet ve Ayhan Abi’nin peşinden koşmaya başladık. Ancak daha biz kuleye varamadan, onlar dışarı çıktı. Demek kaçaklar orada da değillerdi.

Sonuncu kuleye kadar gitmemize gerek kalmadı. Çünkü o kulenin merdivenlerinden, yüzü gözü kapkara olmuş babam iniyordu. “Yoklar!” dedi beter bir sesle.

O sırada Ömer Abi’yi aşağıda, ata binmiş bir kral heykelinin yanında gördüm. Perişan durumdaydı. János’un söylediklerini duyunca, yüzü daha da asıldı. Balıkçı Burcu’nun altı karmaşık dehlizlerle doluydu. János’a göre eğer haydutlar bu içinden çıkılmaz dehlizleri biliyor ve orada saklanıyorlarsa, onları bulmamız hayaldi.

Elif birden, “Para alışverişini Gül Baba Türbesi’nde yapacaklardı,” dedi. “Belki de oraya gitmişlerdir.”

Demek, duyduğum gül ve baba sözcükleri Gül Baba Türbesi’ne aitti. Şimşek gibi merdivenlerden inip araca bindik. János arabayı yine son hızla sürmeye başladı. Dar bir sokaktan çıktık ve karşımıza gelen bahçede, sağ elini göğsüne koymuş, sarığına da gül takmış bir adamın heykelini gördük. Heykelin kaidesinde “Gül Baba” yazıyordu.

Arabadan inmeden, babam sessiz olmamız için bizi uyardı. Haydutları gafil avlamalıydık. Elif’le bana da geride durmamızı, kendimizi tehlikeye atmamamızı söyledi.

Birkaç basamaklı merdiveni kedi gibi sessizce indik. Önümüze küçük, sekizgen bir bina çıktı. Türbe olmalıydı.

‘Acaba içerideler mi?’ diye düşündüm. Derken, türbenin arkasından gelen konuşmaları duydum. Bir ses, Yedikule’nin Tuna Nehri’nde demirlemesine itiraz ediyor, anıtı teslim almadan paraları vermeyeceğini söylüyordu. Başka iki kişi sürekli dil döküyor ve ilk sesin sahibini doğru söylediklerine ikna etmeye çalışıyorlardı.

Babam başıyla Ahmet, Ayhan ve Ömer Abi’ye sağ tarafa geçmelerini işaret etti, diğerlerine de sol yanı gösterdi. Sağ elinin üç parmağını açtı, teker teker kapamaya başladı. Tüm parmakları kapandığında bizimkiler ve Macar polisler fırladılar. Tam haydutların üzerine atılacaklardı ki, karşımızda duran ince bıyıklı, elinde bir çanta olan adam bizimkileri gördü. Arkası dönük iki hayduta, “Salaklar! Peşinize polis takmışsınız!” diye bağırdı ve ani bir hareketle bahçe duvarından aşağı atladı.

Haydutlar şaşkınlıkla geriye dönüp bizi görünce çığlığı koyuverdiler. Biri, kaçan ince bıyıklı adamın peşinden gitmeye davrandı. Ama bahçe duvarından aşağıya bakınca, “Lanet olsun!” diye haykırdı.

Diğer haydutsa, elleri arkadan bağlı, perişan haldeki Özden Abla’yı sımsıkı tutuyor; koluyla göğsüne bastırıyor, hareket etmesini engelliyordu. Çevresinin sarıldığını anlayınca bizimkilere döndü, “Yaklaşmayın, kadın elimizde!” diye bağırdı. “Kalın olduğunuz yerde!”

Babam polislere durmalarını işaret etti. Haydutlar Özden Abla’yı sürükleyerek bahçe kapısına doğru geri geri gitmeye başladılar.

Özden Abla’nın yüzünde perişan bir ifade vardı. “Ömer!..” diye inledi.

Onu bu halde görmek içimizi yaktı. Bizimkilerle Macar polisler babama bakıyor, ondan gelecek işareti bekliyorlardı. Babamsa yüzü kapkara, dudaklarını ısırıyordu.

Birden Elif şimşek gibi ileri fırladı. Bahçeyi çevreleyen kolonların önünde duran büyük küreği kaptığı gibi, Özden Abla’yı tutan hayduta fırlattı. Tam isabet! Kürek adamın koluna çarptı, sonra gürültüyle yere düştü. Haydut sendeledi, acıyla bağırdı ve sunturlu bir küfür savurdu. Bu karmaşada eli de gevşemiş olmalıydı. Özden Abla onu dirseğiyle itti; elinden kurtulup polislere doğru koştu. O kurtulur kurtulmaz, bizimkiler haydutların üstüne atladılar. Kısa bir boğuşmadan sonra ikisini de kıskıvrak yakaladılar.

Babam yakalananlara bir bakış atıp, “Vay vay vay, kimler buradaymış?” dedi. “Eski dostumuz Veli Uzunelli ve hapishane arkadaşı Yılmaz Uslanmaz! Demek akıllanmayacaksınız siz. Ama buraya kadar! Bundan sonra dışarı adım bile atamayacaksınız. İstanbul’u size bırakmayacağız, çalamayacaksınız kentimizi!”

Ahmet Abi, Veli Uzunelli ve Yılmaz Uslanmaz’ı kelepçelerken babam, “Murat, Ayhan! Macar polislerle gidin, şu bıyıklı adamı arayın,” dedi. “Biz bunları bekleriz.”

Dördü fırladı, gitti. Babam ilerledi, bahçe duvarından aşağıya baktı ve, “Epeyce yüksekmiş!” dedi. “Atlamaya cesaret edemedin, ha Veli!”

Veli ve Yılmaz şimdi karşımızda süklüm püklüm duruyorlardı. Sanki İstanbul için bu hain planları yapanlar, Elif’le Özden Abla’yı gözlerini kırpmadan kaçıranlar onlar değildi.

Bir hıçkırık sesiyle irkildim. Ömer Abi’yle Özden Abla ilerideki sütunun altına oturmuşlar, Ömer Abi kolunu Özden Abla’nın omuzuna atmıştı. Özden Abla hem gülüyor, hem ağlıyor; Ömer Abi, “Geçti, geçti!..” diye yineleyerek, onu teselli etmeye çalışıyordu. Oysa abimin yüzü de allak bullaktı. Kendisinin de teselliye ihtiyacı var gibiydi.

“Geçmiş olsun, Özden Abla!” dedim.

Elif koştu, ona sarıldı. “Teyzem, sana bir şey olacak diye çok korktum!” dedi heyecanla.

Özden Abla gülümsedi. “Bir de korkmasan, ne ler neler becereceksin, kim bilir?” dedi. “Bu kadar cesur olduğunu bilmiyordum.”

Babam, “Biraz yürüyün çocuklar,” dedi bize. “Açılırsınız.”

Dördümüz Gül Baba Türbesi’nin çevresinde dolaşmaya başladık. Özden Abla başını abimin omuzuna yaslamış, abim de onu belinden sıkıca kavramıştı. Babamın görüş alanından çıkınca, ben de Elif’in elini tuttum. Küçük bir bahçeydi, çabucak turladık.

Ömer Abi, “Hadi dışarı çıkalım, kapının girişinde bekleyelim,” dedi.

Kapıdan çıkarken pirinç bir levha gördük. Gül Baba’nın on beşinci yüzyıl sonu, on altıncı yüzyıl başında yaşamış bir Bektaşi babası olduğundan ve külahında hep bir gül taşıdığı için Gül Baba ismiyle anıldığından söz ediyordu. Kanuni Sultan Süleyman’ın emriyle buraya, yani o zamanki adıyla Budin’e gönderilmiş ve hoşgörüsüyle çok sevilmişti. Macar besteci Huszka, Misali mahlasıyla şiirler yazan Gül Baba’dan esinlenerek bir operet bestelemiş, Danimarkalı Andersen ise hayatını kaleme almıştı.

Elif, “Hangi Andersen?” diye sordu. “Hep okuduğumuz masalları yazan Andersen mi?”

Özden Abla, “Öyle olmalı,” dedi. “O yıllarda Andersen’in Doğu Avrupa’ya geldiğini, buralarda dolaştığını okumuştum.”

Biz türbe kapısının önünde volta atarken, polis aracının geldiğini gördük. Önce János ve öbür Macar polis indiler, arkasından da bizimkiler. Kaçak ince bıyıklı adam ortalarındaydı. Onu da yakalamışlardı!

Sevinçle Elif’e sarıldım. “Hadi gel!” dedim. “Koşup babama müjdeyi verelim.”

13. Belgrad Ormanı
yeniden...

Elifler’i beklerken bilgisayarımı açtım ve Yedikule’nin bulunmasıyla ilgili haberleri bir kez daha okumak için arama motoruna girdim. Önüme sayfalarca haber geldi. Artık sırasını bile ezbere biliyordum.

Türk polisinin büyük başarısı! Yedikule’yi çalan hırsızlar yakalandı...

Kültürel miras anavatanında! Yedikule bugün geri getiriliyor...

Yedikule’yi getiren şilebi, Kültür ve Turizm Bakanı karşıladı...

Görselleri tıkladım. Şilep İstanbul’a girerken, kıyıya yanaşırken, Bakan anıtın yurda geri getirilmesinin önemini anlatırken, ellerimizi sıkarak bize teşekkür ederken...

O gün babam, Murat ve Ayhan Abi ince bıyıklı adamla geri döndüklerinde keyifle ellerini ovuşturmuş, haydutlar kıskıvrak yakalanmış bile olsa, o gece dışarıda olmalarını içine sindiremiyormuşçasına ekiptekilere, “Hadi, bir an önce Türkiye’ye dönelim de, şunları hapse tıkalım,” demişti. Polisler haydutları arabaya götürürken, “Ömer’ciğim, Macar polisi bu gece Yedikule Hisarı’nın başında nöbet tutacak. Siz de yarın yanınıza bir kaptan alır, anıtı geri getirirsiniz,” diye eklemişti.

O gece dördümüz Balıkçı Burcu’na çıkmış, birlikte Tuna’nın ışıl ışıl köprülerle bezenmiş manzarasını seyretmiştik. Çok yorgun olmamıza rağmen, geç saatlere kadar uyumamış, birlikte sağ salim oturuyor olmanın keyfini çıkarmıştık.

Ömer Abi, neler yaşadıklarını sorduğunda, Özden Abla bunları anlatamayacak kadar bitkin olduğunu söylemiş, susmuştu.

Elif de omuzlarını kaldırmakla yetinmiş, yalnızca bana, “Senin bir çaresini bulacağını biliyordum. Onun için bütün tehlikeyi göze alıp sana mesaj çektim,” demişti.

O anda dünyalar benim olmuş, sanki içim boşalmıştı. Elif’e ne diyeceğimi bilememiş, ağzımdan anlamsız bir, “Hı...” çıkmıştı. Sonrasında bu söz hep aklıma gelmiş, her hatırlayışımda kendimi aptal aptal sırıtırken bulmuştum.

İstanbul’a vardığımızda gazeteciler bizi ablukaya almış, soru yağmuruna tutmuşlardı. Elif’le Özden Abla yaşadıklarını bütün ayrıntılarıyla anlatmışlar, Elif’in yaşadıklarını öğrenince, artık tehlike geçmiş olmasına rağmen yüreğim daralmıştı.

Derken, birbiri ardına sorular soran gazetecilerin arasında, uzun, dağınık saçları ve abartılı makyajıyla Hayriye gözüme çarpmıştı. Aklıma gazeteye bizimle ilgili bir aşk hikâyesi yazabileceği gelmiş, tedirgin olmuştum. Hayriye’yi Ömer Abi’ye işaret etmiş, kuşkularımı kulağına fısıldamıştım. Çok dikkatli davranmamıza karşın, Hayriye, Ömer Abi’yle Özden Abla’nın yüzük parmaklarını incelemiş, Elif’le beni de tepeden tırnağa süzmüştü.

Oysa Hayriye kuşkularımın tersine, hiç aşktan söz etmemiş, çok güzel bir yazı yazmıştı. Yedikule’nin geri getirilebilmesinde en büyük payın, ce saretini yitirmeyen Elif’e ait olduğunu söylemiş, bizimkilerin örgütlenmesini övmüş, birlikte hareket etmenin önemine işaret etmişti. Yazısını, “Gençlerin cesareti ve İstanbul’u koruma azimleri, hepimizi umutlandırıyor,” diye bağlamıştı.

Haberin yanındaki küçük sütunda Rumeli Hisarı’nın bulunmasıyla ilgili başka haberlerin başlıkları vardı. Ali Bey’in müze yetkilileriyle birlikte Osman’ı teslim alırkenki duygulu ifadesine bir kez daha bakmak için tıkladım. Osman ve Rumeli Hisarı’nın geri getirilişini gösteren resimlere baktım ve haberleri okumadan çabucak sayfadan çıktım. Carmen ve Acar’ın bir anda gemiden atlamalarını, bütün aramalara rağmen bulunamamalarını, sır olup kaçmalarını anlatan yazıları görmeyi içim kaldırmayacaktı. Hırsızların kaçması hem yurtta, hem Emniyet Teşkilatı’nda büyük hayal kırıklığı yaratmış, Mehmet İsmail perişan olmuş, babam ona kendini toplaması için birkaç gün izin vermek zorunda kalmıştı.

Zil sesini duyunca fırladım. Ömer Abi, Özden Abla ve Elif gelmiş olmalıydı. Annem kapıya benden önce yetişti, “Girsenize çocuklar,” dedi, “bir kahve içersiniz.”

Ömer Abi, “Hiç girmeyelim, Tülay Abla,” diye cevapladı. “Mustafa hazırsa, hemen çıkalım. Yollar acayip kalabalık.”

Babam kapıya yetişti, “Biz de geliyoruz, Ömer’ciğim!” dedi. “Bu kampanyanın dışında kalacağımızı nasıl düşünürsün? Bak, küreğimiz, fidanlarımız hepsi hazır. Kaç gündür Orman Fakültesi’nden gençlerin yaptığı siteyi inceliyoruz. Çocuklar çok güzel çalışmış... Toprağa, iklime uygun ağaçların dökümünü yapmışlar, ekilecek alanı parsellemişler. Ben de dün çıktım, ne gerekiyorsa aldım.”

Sonra anneme döndü ve, “Hadi, Tülay!” dedi babam. “Ömer’in hakkı var. Kaç gündür kimi gördüysem, hafta sonunda fidan dikeceğinden söz ediyordu. Acele etmezsek, yollar dolacak, hiç gidemeyeceğiz.”

“Bizim sınıftan herkes katılıyor!” dedim.

Elif kıkırdadı, kendini göstererek, “Eskişehir’den bile gelen var,” dedi.

İki araba yola koyulduk. Trafik beklediğimiz gibi çok yoğundu, ancak adım adım ilerleyebiliyorduk. Babam elleriyle direksiyonda tempo tutarken, derin derin iç geçirdi. “Aaah ah!” dedi. “Belgrad Ormanı’nı bulamadık ya, içime oturdu. Nereye götürdüler kim bilir?”

“Ben de çok üzülüyorum buna. Ama sanırım, bulsaydık da pek yararı olmayacaktı, baba. Sitede yazdığına göre, ağaç nakletmek kolay bir iş değilmiş. Hem ağaçları sökerken çok özen göstermek ge rekiyormuş, hem de taşındığı yerdeki koşulların uygun olması.”

“Geri getirebilseydik bile yaşamaları çok güç olacaktı diyorsun yani,” dedi babam. “Üstelik, koca orman alanı iki kere taşınmış olacaktı... Neyse ki, tümünü çalmadılar. Yarıya yakını hâlâ duruyor. Gene de giden her ağaç insanın içini sızlatıyor.”

Sonunda Belgrad Ormanı’na varabildik. Arabayı büyük bir ağacın gölgesine park etti babam. Arkamıza da Ömer Abiler. İnince hafif bir rüzgâr yüzümüzü okşadı. Az ötede bizimkileri gördüm. Hepsi ellerinde fidanlar, kürekler ilerliyordu. Engin’le Defne’ye el salladım.

“Merhaba!”

Tuna Abla’yla Molyer Osman’ın arkamızdan geldiğini fark etmemişim. Tuna Abla’yla Facebook’ta yazışıyorduk. Geleceğini biliyordum, ama bu kalabalıkta karşılaşacağımızı ummamıştım. Sevinçle boynuna sarıldım.

Yanlarında kumral, gözlüklü biri daha vardı. Tuna Abla, “Sizi Yücel Abi’yle tanıştırayım,” dedi. “Hepimizi bu kampanya için birleştiren ‘ormanbizim.org’ sitesinin fikir babası. Hem organizasyonda da büyük emeği var. Bu hareket onun sayesinde başladı diyebilirim.”

Yücel Bey, “Öyle deme, Tuna,” dedi. “Gençlerle konuşurken kendiliğinden çıktı bu fikir ortaya. Ama, insanlar ormanı canlandırmaya böyle gönüllü olmasa, yürekten katılmasa, inan hiçbir işe yaramazdı.”

Tuna Abla hayretle, “Gelmeyeceğimizi nasıl düşünürsün, Yücel Abi?” dedi. “Hepimiz hasretiz yeşile. Hem yeşil alanların, ormanın bir kent için ne kadar önemli olduğunu bilmeyen mi var?”

Kaç zamandır kafamı kurcalıyordu. Çabalarımız sonuç verecek mi, Belgrad Ormanı’nı yeniden yeşertebilecek miydik? “Diktiğimiz fidanlar tutar mı?” diye sordum Yücel Bey’e endişeyle.

“Mevsim çok uygun,” diye cevapladı beni. “Bizim öğrenciler de bütün alana yayılmış durumdalar. Doğru yerlere, usulüne uygun dikim için gözlem yapıyorlar. Doğa çok cömerttir, bu uğraşımızın karşılığını mutlaka verecektir.”

Ömer Abi, “Peki, ya ağaçların gölgesinde süren yaşam?” diye söze girdi. “O da canlanabilir mi?”

Yücel Bey güldü ve Ömer Abi’nin sırtını sıvazladı. “Hiç kuşkun olmasın,” dedi. “Hele fidanlar bir büyüsün, burayı gene mantarlar kaplar, hayvanlar yeni yuvalarına akın ederler...”

Elimizde fidanlarla ilerleyerek ormanın çalınan bölümüne vardık. Demin geçtiğimiz ağaçlı alandan sonra bu çorak, kuru alanı görmeyi insanın içi kaldırmıyordu. Sanki buradan yalnızca ağaçları değil, yaşamın tüm güzelliklerini, hatta yaşamın kendini çalmışlardı.

Çorak alanda önceden hazırlanmış yerlere getirdiğimiz fidanları diktik özenle. Bu körpe fidanların büyüdüğünü, kocaman ağaçlar olduğunu, gene gölgesinde oturduğumuzu ve oyun oynadığımızı hayal ettim. İçime ağaçlar kadar ulu bir sevinç doldu.